{"config":{"lang":["en"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"2024.2 - ARANDU","text":"<p>ARANDU \u00e9 uma plataforma de aprendizado, 100% feita por estudantes da UnB, projetada para tornar o estudo de v\u00e1rias disciplinas escolares uma experi\u00eancia envolvente e eficaz. Inspirado nos modelos de sucesso do Duolingo e Brilliant, o ARANDU oferece uma abordagem inovadora para o aprendizado de mat\u00e9rias escolares, tornando-o acess\u00edvel, divertido e altamente personalizado.</p>"},{"location":"#integrantes","title":"Integrantes","text":""},{"location":"#eps","title":"EPS","text":"Matr\u00edcula Nome 200014447 Andr\u00e9 Corr\u00eaa da Silva 200018167 Gabriel Mariano da Silva 190045817 Gabriel Costa de Oliveira"},{"location":"#mds","title":"MDS","text":"Matr\u00edcula Nome 231035141 Jo\u00e3o Filipe de Oliveira Souza 231026984 Dylan Portela Cavalcante 231012316 Yasmin Moreira do Nascimento 231037727 Ricardo Henrique Silva Rodrigues 232014244 Danilo de Melo Ribeiro 231035722 Marina Agostini Galdi 231037692 Isabella Mendes Choukaira 231037665 Daniel Rodrigues Nascimento 211039528 Jo\u00e3o Pedro Sampaio Maciel 202017281 Eduardo de Melo Colli"},{"location":"#repositorios-relacionados","title":"Reposit\u00f3rios Relacionados","text":"<ul> <li>Documenta\u00e7\u00e3o: 2024.2-ARANDU-DOC;</li> <li>Aplicativo: 2024.2-ARANDU-APP;</li> <li>FrontEnd: 2024.2-ARANDU-Frontend;</li> <li>UserService: 2024.2-ARANDU-UserService;</li> <li>StudioMaker: 2024.2-ARANDU-StudioMaker.</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_02_11_24/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"Atas/ata_reuniao_02_11_24/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 0.1 02/11/24 Cria\u00e7\u00e3o do documento Marina Agostini Galdi 0.2 08/11/24 edi\u00e7\u00e3o do documento Dylan Portela Cavalcante"},{"location":"Atas/ata_reuniao_02_11_24/#contexto-da-reuniao","title":"Contexto da Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 2/11/2024</li> <li>Local: Remoto (Teams)</li> <li>Presentes:</li> <li>EPS: Gabriel Mariano, Gabriel Costa, Andr\u00e9</li> <li>MDS: Ricardo, Yasmin, Eduardo, Marina, Isabella, Eduardo, Danilo, Jo\u00e3o Filipe, Dylan</li> <li>Ausentes:</li> <li>EPS: Nenhum</li> <li>MDS: Daniel</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_02_11_24/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<p>A presente reuni\u00e3o tem como objetivo principal organizar o nosso KanBan.</p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_02_11_24/#topicos-discutidos","title":"T\u00f3picos Discutidos","text":"<p>Para que todos pudessem acessar e editar o Zenhub, passamos nossos emails e o Andr\u00e9 enviou convites para todos, dando assim, permiss\u00e3o para todos editarem. Seguimos a reuni\u00e3o com a explica\u00e7\u00e3o das tags/labels que o professor passou para n\u00f3s e tamb\u00e9m com um doj\u00f4 sobre Zenhub. Foram criados os cards do que precisa ser feito e os mesmos foram alocados de acordo com seus respons\u00e1veis. Por fim, o Mariano apresentou um pouco do projeto na m\u00e1quina dele.</p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_02_11_24/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>Complementar o Zenhub;</li> <li>Realizar Capacita\u00e7\u00f5es;</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_04_11_24/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"Atas/ata_reuniao_04_11_24/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 0.1 07/11/24 Cria\u00e7\u00e3o do documento Isabella Mendes"},{"location":"Atas/ata_reuniao_04_11_24/#contexto-da-reuniao","title":"Contexto da Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 04/11/2024</li> <li>Local: Remoto (Teams)</li> <li>Cliente: SIM</li> <li>Presentes:</li> <li>EPS: <ul> <li>Andr\u00e9 Correa</li> <li>Gabriel Mariano </li> <li>Gabriel Costa</li> </ul> </li> <li> <p>MDS: </p> <ul> <li>Daniel</li> <li>Danilo </li> <li>Dylan</li> <li>Eduardo</li> <li>Isabella</li> <li>Marina</li> <li>Ricardo</li> <li>Yasmim </li> </ul> </li> <li> <p>Ausentes:</p> </li> <li>MDS: <ul> <li>Jo\u00e3o Filipe</li> <li>Jo\u00e3o Pedro</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_04_11_24/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<p>A presente reuni\u00e3o tem como objetivo validar os t\u00f3picos \"faz\" e \"n\u00e3o faz\", os objetivos do produto e os clusters, todos presentes no Lean Inception do produto, conforme as diretrizes e ideias do cliente.</p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_04_11_24/#topicos-discutidos","title":"T\u00f3picos Discutidos","text":"<p>Valida\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos \"faz\" e \"n\u00e3o faz\", \"objetivos do produto\" e \"clusters\"; Aprova\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a do nome do produto de Calculus para Arandu.  </p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_04_11_24/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>valida\u00e7\u00e3o das personas </li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_04_11_24/#pendencias","title":"Pend\u00eancias","text":"<ul> <li>Sem pend\u00eancias</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_05_11_24/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"Atas/ata_reuniao_05_11_24/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 0.1 07/11/24 Cria\u00e7\u00e3o do documento Isabella Mendes"},{"location":"Atas/ata_reuniao_05_11_24/#contexto-da-reuniao","title":"Contexto da Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 05/11/2024</li> <li>Local: Remoto (Teams)</li> <li>Cliente: N\u00c3O</li> <li>Presentes:</li> <li>EPS: <ul> <li>Andr\u00e9 Correa</li> <li>Gabriel Mariano </li> <li>Gabriel Costa</li> </ul> </li> <li> <p>MDS: </p> <ul> <li>Daniel</li> <li>Danilo </li> <li>Dylan</li> <li>Eduardo</li> <li>Isabella</li> <li>Jo\u00e3o Filipe</li> <li>Marina</li> <li>Ricardo</li> <li>Yasmim </li> </ul> </li> <li> <p>Ausentes:</p> </li> <li>MDS: <ul> <li>Jo\u00e3o Pedro</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_05_11_24/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<p>A presente reuni\u00e3o tem como objetivo cria\u00e7\u00e3o de novas issue no zenhub, de acordo com as necessidades da equipe, a decis\u00e3o dos t\u00f3picos que ser\u00e3o abordados na reuni\u00e3o do dia 06/11/24.</p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_05_11_24/#topicos-discutidos","title":"T\u00f3picos Discutidos","text":"<p>Cria\u00e7\u00e3o de novos t\u00f3picos no zenhub, decis\u00e3o do t\u00f3picos a serem apresentados na reuniao do dia 06/11/24.  </p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_05_11_24/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>valida\u00e7\u00e3o das personas </li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_05_11_24/#pendencias","title":"Pend\u00eancias","text":"<ul> <li>vota\u00e7\u00e3o individual nas issue do zenhub para os membros de mds</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_06_11_24/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"Atas/ata_reuniao_06_11_24/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 0.1 06/11/24 Cria\u00e7\u00e3o do documento Marina Agostini Galdi 0.2 08/11/24 edi\u00e7\u00e3o do documento Dylan Portela Cavalcante"},{"location":"Atas/ata_reuniao_06_11_24/#revisao-das-personas","title":"Revis\u00e3o das personas","text":"<ul> <li>Data: 06/11/2024</li> <li>Local: Remoto (Teams)</li> <li>Presentes:</li> <li>EPS: Gabriel Mariano, Gabriel Costa, Andr\u00e9</li> <li>MDS: Ricardo, Yasmin, Eduardo, Isabella, Danilo, Jo\u00e3o Filipe, Eduardo, Jo\u00e3o Pedro, Daniel, Dylan</li> <li>Ausentes:</li> <li>EPS: Nenhum</li> <li>MDS: Marina</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_06_11_24/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<p>A presente reuni\u00e3o visa dar sequ\u00eancia ao Learn Inception, fazendo a revis\u00e3o das personas e jornadas.</p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_06_11_24/#topicos-discutidos","title":"T\u00f3picos Discutidos","text":"<p>Come\u00e7amos seguindo pelas personas e verificando a concord\u00e2ncia do cliente com o que j\u00e1 est\u00e1 ali. No meio disso, vericamos com o professor Hilmer, se ele estava de acordo com a mudan\u00e7a do nome, o que foi aprovado. Por motivos de tempo, foi necess\u00e1rio acertar com o cliente que a partir de agora, algumas verifica\u00e7\u00f5es ser\u00e3o feitas de forma ass\u00edncrona, pelo discord. O prazo para terminar esse learn inception s\u00e3o de duas semanas.</p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_06_11_24/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>Criar personas e jornadas a mais;</li> <li>Terminar a revis\u00e3o do figma;</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_06_11_24/#pendencias","title":"Pend\u00eancias","text":"<ul> <li>Verifica\u00e7\u00e3o das personas por conta do cliente;</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_07_11_24/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"Atas/ata_reuniao_07_11_24/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 0.1 07/11/24 Cria\u00e7\u00e3o do documento Yasmin Moreira do Nascimento"},{"location":"Atas/ata_reuniao_07_11_24/#contexto-da-reuniao","title":"Contexto da Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 07/11/2024</li> <li>Local: Remoto (Teams)</li> <li>Presentes:</li> <li>EPS: Andr\u00e9 Correa, Gabriel Costa, Gabriel Mariano</li> <li>MDS: Daniel, Dylan, Isabella, Marina, Yasmin</li> <li>Ausentes:</li> <li>EPS: Nenhum</li> <li>MDS: Danilo, Eduardo, Jo\u00e3o Filipe, Jo\u00e3o Pedro, Ricardo </li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_07_11_24/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<p>A presente reuni\u00e3o teve como objetivo reanalisar as personas e a jornada do usu\u00e1rio, incorporando uma nova persona (Persona 5), e adicionando a jornada do usu\u00e1rio dessa persona, que foi baseada na rotina de um estudante da FGA. O material atualizado ser\u00e1 enviado ao cliente para an\u00e1lise e feedback.</p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_07_11_24/#topicos-discutidos","title":"T\u00f3picos Discutidos","text":"<p>Rean\u00e1lise das personas do projeto e incorpora\u00e7\u00e3o da Persona 5, Cria\u00e7\u00e3o e adi\u00e7\u00e3o da jornada do usu\u00e1rio da Persona 5, Alinhamento das expectativas dos usu\u00e1rios do aplicativo para garantir a adequa\u00e7\u00e3o do desenvolvimento, Prepara\u00e7\u00e3o de material atualizado para envio ao cliente para an\u00e1lise e feedback.</p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_07_11_24/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<p>--</p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_07_11_24/#pendencias","title":"Pend\u00eancias","text":"<p>--</p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_09_11_24/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"Atas/ata_reuniao_09_11_24/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 0.1 09/11/24 Cria\u00e7\u00e3o do documento Yasmin Moreira do Nascimento"},{"location":"Atas/ata_reuniao_09_11_24/#contexto-da-reuniao","title":"Contexto da Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 09/11/2024</li> <li>Local: Remoto (Teams)</li> <li>Presentes:</li> <li>EPS: Andr\u00e9 Correa, Gabriel Mariano</li> <li>MDS: Danilo, Eduardo, Isabella, Marina, Ricardo, Yasmin</li> <li>Ausentes:</li> <li>EPS: Gabriel Costa</li> <li>MDS: Daniel, Dylan, Jo\u00e3o Pedro, Jo\u00e3o Filipe</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_09_11_24/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<pre><code>A presente reuni\u00e3o visou em alinhar os t\u00f3picos essenciais para o desenvolvimento e uso do sistema Linux, incluindo a integra\u00e7\u00e3o com o Windows atrav\u00e9s do WSL (Windows Subsystem for Linux). Foram apresentados conceitos importantes, como as diferentes distribui\u00e7\u00f5es Linux, o uso de pacotes apt para distribui\u00e7\u00e3o de software, e os passos necess\u00e1rios para instalar o Linux no Windows com o WSL. Al\u00e9m disso, foram fornecidas recomenda\u00e7\u00f5es para uma instala\u00e7\u00e3o em dual boot com distribui\u00e7\u00f5es populares, como Pop!_OS e Ubuntu.\n\nTamb\u00e9m foi abordado sobre requisitos de engenharia de software, divididos em duas partes: requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais. O foco foi nos conceitos de \u00e9picos e hist\u00f3rias de usu\u00e1rios para orientar o desenvolvimento neste semestre, juntamente com os principais fundamentos de engenharia de requisitos, com base no cap\u00edtulo 3 do livro 'Engenharia de Software Moderna'.\n</code></pre>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_09_11_24/#topicos-discutidos","title":"T\u00f3picos Discutidos","text":"<pre><code>Introdu\u00e7\u00e3o ao Linux/WSL, instala\u00e7\u00e3o do Linux no Windows usando o WSL, instala\u00e7\u00e3o do Linux em Dual Boot com Pop!_OS, Distribui\u00e7\u00f5es do Linux, Gerenciador de Pacotes, Engenharia de Requisitos (funcionais, n\u00e3o-funcionais, \u00e9picos e Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios).\n</code></pre>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_09_11_24/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>Realizar a instala\u00e7\u00e3o do sistema operacional Linux/WSL e instalar ferramentas (npm, docker, node, flutter);</li> <li>No Figma, l\u00ea e analisar o Brainstorming de Funcionalidades;</li> <li>Ler cap.3 do Livro \"Engenharia de Sotware Moderna\";</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_09_11_24/#pendencias","title":"Pend\u00eancias","text":"<ul> <li>C\u00f3digo de Conduta;</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_09_11_24/#links-utilizados","title":"Links Utilizados","text":"<ul> <li> <p>Tutorial para instala\u00e7\u00e3o do linux no Windows com o WSL, Instala\u00e7\u00e3o do WSL;</p> </li> <li> <p>Livro Engenharia de Software Moderna, Cap\u00edtulo 3: Requisitos;</p> </li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_20_11_24/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"Atas/ata_reuniao_20_11_24/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 0.1 20/11/24 Edi\u00e7\u00e3o do Documento Ricardo Henrique Silva Rodrigues"},{"location":"Atas/ata_reuniao_20_11_24/#contexto-da-reuniao","title":"Contexto da Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 20/11/2024</li> <li>Local: Remoto (Teams)</li> <li>Presentes:</li> <li>EPS: Gabriel Mariano da Silva</li> <li>EPS: Andre Correa da Silva</li> <li>EPS: Gabriel Costa da Oliveira</li> <li>MDS: Ricardo Henrique Silva Rodrigues</li> <li>MDS: Eduardo de Melo Coli</li> <li>MDS: Isabella Mendes Choukaira</li> <li>MDS: Yasmin Moreira do Nascimento</li> <li>MDS: Danilo de Melo Ribeiro</li> <li>MDS: Marina Agostini Galdi</li> <li>Ausentes:</li> <li>MDS: Jo\u00e3o Filipe de Oliveira Souza</li> <li>MDS: Dylan Portela Calvacante</li> <li>MDS: Daniel Rodrigues Nascimento</li> <li>MDS: Jo\u00e3o Pedro Sampaio Maciel</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_20_11_24/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<p>A presente reuni\u00e3o visa dar sequ\u00eancia ao Learn Inception ,apresentar o sequenciador e valida-lo com o cliente do projeto e </p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_20_11_24/#topicos-discutidos","title":"T\u00f3picos Discutidos","text":"<ul> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o do sequenciador</li> <li>Discuss\u00e3o sobre o uso de gr\u00e1ficos no Aplicativo</li> <li>Precifica\u00e7\u00e3o do Projeto</li> <li>O cliente comentou que achou a interface \"Fria\", ao citar o t\u00f3pico de refazer as telas do produto</li> <li>Consumo de Cont\u00e9udos off-online</li> <li>Desejo do cliente em ter um produto para entregar um software que j\u00e1 se possivel chegar na m\u00e3o de usu\u00e1rios</li> <li>Agregar novas fun\u00e7\u00f5es para o produto para que tamb\u00e9m se agregue valor</li> <li>Cliente deseja que o produto tenha uma experiencia de usu\u00e1rio seja interessante.</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_20_11_24/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>Reuni\u00e3o de manh\u00e3 com com o cliente para validar o MVP</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_20_11_24/#pendencias","title":"Pend\u00eancias","text":"<ul> <li>Corrigir o quadro de MVP</li> <li>Estabelecer o tempo padr\u00e3o dos Cards com base nas cores</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_22_10_24/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"Atas/ata_reuniao_22_10_24/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 0.1 22/10/24 Cria\u00e7\u00e3o do documento Daniel Rodrigues Nascimento 0.2 07/11/24 Edi\u00e7\u00e3o do documento Dylan Portela Cavalcante"},{"location":"Atas/ata_reuniao_22_10_24/#primeira-reuniao","title":"Primeira reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 22/10/2024</li> <li>Local: Remoto (Teams)</li> <li>Presentes:   Andr\u00e9, Daniel, Danilo, Dylan, Eduardo, Isabella, Gabriel, Gabriel, Jo\u00e3o Filipe, Jo\u00e3o Pedro, Ricardo, Yasmin. </li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_22_10_24/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<p>Reuni\u00e3o de primeiro contado entre os integrantes e apresenta\u00e7\u00e3o de material da disciplina. </p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_22_10_24/#topicos-discutidos","title":"T\u00f3picos Discutidos","text":"<ul> <li> <p>Apresenta\u00e7\u00e3o dos membros do grupo (Um contato mais pessoal para a intera\u00e7\u00e3o do grupo) </p> </li> <li> <p>Segunda parte serviu para apresentar os reposit\u00f3rios presentes no GitHub(Docs, Frontend, Userservice, StudioMaker). </p> </li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_22_10_24/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o do Kanban.</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_22_10_24/#pendencias","title":"Pend\u00eancias","text":"<ul> <li>Marca\u00e7\u00e3o de treinamentos/Dojos.</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_23_10_24/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"Atas/ata_reuniao_23_10_24/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 0.1 23/10/24 Cria\u00e7\u00e3o do documento Danilo de Melo 0.2 07/11/24 Edi\u00e7\u00e3o do documento Dylan Portela Cavalcante"},{"location":"Atas/ata_reuniao_23_10_24/#desenvolvimento-de-plataforma-educacional-para-matematica-estatistica-e-computacao","title":"Desenvolvimento de Plataforma Educacional para Matem\u00e1tica, Estat\u00edstica e Computa\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 23/10/2024</li> <li>Local: Remoto (Teams)</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_23_10_24/#apresentacao-dos-alunos","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o dos Alunos:","text":"<p>Os integrantes do grupo discutiram suas expectativas e os conhecimentos que esperam adquirir ao longo do projeto. O foco est\u00e1 em desenvolver habilidades pr\u00e1ticas nas \u00e1reas de desenvolvimento web e mobile, design de interfaces e gamifica\u00e7\u00e3o. Todos demonstraram grande interesse em contribuir ativamente, al\u00e9m de aprender a transformar conceitos te\u00f3ricos em uma plataforma interativa e funcional.</p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_23_10_24/#explicacao-do-objetivo-do-projeto","title":"Explica\u00e7\u00e3o do Objetivo do Projeto:","text":"<p>O Prof. Rispoli apresentou a vis\u00e3o geral do projeto, inspirado em plataformas modernas como Brilliant e Duolingo. O objetivo \u00e9 criar uma ferramenta inovadora de aprendizagem focada em matem\u00e1tica, estat\u00edstica e computa\u00e7\u00e3o. O diferencial \u00e9 proporcionar uma experi\u00eancia interativa que v\u00e1 al\u00e9m do ensino tradicional dos livros did\u00e1ticos. A plataforma dever\u00e1 ser visualmente atrativa, intuitiva e gamificada, engajando os alunos por meio de desafios e recompensas.</p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_23_10_24/#status-do-projeto-semestre-passado","title":"Status do Projeto Semestre Passado:","text":"<p>No semestre anterior, o grupo entregou uma vers\u00e3o funcional do site, que foi constru\u00edda basicamente em Markdown. Embora tenha cumprido os requisitos iniciais, a interface ainda est\u00e1 em um est\u00e1gio b\u00e1sico e necessita de melhorias significativas em termos de usabilidade e design. H\u00e1 uma necessidade urgente de aprimorar tanto a apar\u00eancia quanto a interatividade do site.</p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_23_10_24/#discussao-sobre-transformacao-do-site-em-aplicativo","title":"Discuss\u00e3o sobre Transforma\u00e7\u00e3o do Site em Aplicativo:","text":"<p>Uma das principais pautas discutidas foi a possibilidade de transformar o site atual em um aplicativo. A decis\u00e3o final sobre como isso ser\u00e1 feito ainda est\u00e1 em aberto, mas todos concordam que o app deve seguir o mesmo conceito visual moderno, com foco em facilitar a aprendizagem de maneira atrativa.</p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_23_10_24/#gamificacao-e-sistema-de-recompensas","title":"Gamifica\u00e7\u00e3o e Sistema de Recompensas:","text":"<p>A gamifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 um dos pilares centrais do projeto. Al\u00e9m de um sistema de pontos, os alunos sugeriram a cria\u00e7\u00e3o de n\u00edveis, badges e rankings para incentivar a competi\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel e o progresso cont\u00ednuo dos usu\u00e1rios. A inten\u00e7\u00e3o \u00e9 fazer com que o aprendizado seja t\u00e3o divertido quanto produtivo, motivando os alunos a retornarem \u00e0 plataforma frequentemente.</p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_23_10_24/#perguntas-e-sugestoes-dos-alunos","title":"Perguntas e Sugest\u00f5es dos Alunos:","text":"<p>O grupo manifestou grande entusiasmo pelo projeto e levantou diversas perguntas relacionadas ao desenvolvimento do aplicativo. Houve v\u00e1rias sugest\u00f5es para que o app inclua elementos de gamifica\u00e7\u00e3o, como sistemas de pontos e recompensas, a fim de manter os usu\u00e1rios engajados. Ideias sobre como tornar a experi\u00eancia de aprendizagem mais interativa e visualmente cativante foram discutidas, ressaltando a import\u00e2ncia de criar algo que se destaque no mercado educacional.</p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_23_10_24/#pendencias","title":"Pend\u00eancias","text":"<ul> <li>Revisar a interface do site atual para torn\u00e1-la mais amig\u00e1vel e visualmente atraente.</li> <li>Explorar op\u00e7\u00f5es e tecnologias para a convers\u00e3o do site em um aplicativo mobile.</li> <li>Iniciar o desenvolvimento do sistema de gamifica\u00e7\u00e3o, integrando pontos, badges e n\u00edveis.</li> <li>Realizar reuni\u00f5es futuras para alinhar as pr\u00f3ximas etapas de desenvolvimento.</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_23_11_24/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"Atas/ata_reuniao_23_11_24/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 0.1 23/11/24 Edi\u00e7\u00e3o do Documento Ricardo Henrique Silva Rodrigues"},{"location":"Atas/ata_reuniao_23_11_24/#contexto-da-reuniao","title":"Contexto da Reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Data: 23/11/2024</li> <li>Local: Remoto (Teams)</li> <li>Presentes:</li> <li>EPS: Gabriel Mariano da Silva</li> <li>EPS: Andre Correa da Silva</li> <li>EPS: Gabriel Costa da Oliveira</li> <li>MDS: Ricardo Henrique Silva Rodrigues</li> <li>MDS: Isabella Mendes Choukaira</li> <li>MDS: Yasmin Moreira do Nascimento</li> <li>MDS: Danilo de Melo Ribeiro</li> <li>Ausentes:</li> <li>MDS: Eduardo de Melo Coli</li> <li>MDS: Marina Agostini Galdi</li> <li>MDS: Jo\u00e3o Filipe de Oliveira Souza</li> <li>MDS: Dylan Portela Calvacante</li> <li>MDS: Daniel Rodrigues Nascimento</li> <li>MDS: Jo\u00e3o Pedro Sampaio Maciel</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_23_11_24/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<p>A presente reuni\u00e3o visa dar sequ\u00eancia ao Learn Inception ,apresentar o sequenciador e continuar valida-lo com o cliente do projeto com a novas altera\u00e7\u00f5es que foram feitas</p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_23_11_24/#topicos-discutidos","title":"T\u00f3picos Discutidos","text":"<ul> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o do Cronograma do andamento do Projeto</li> <li>Mostrar novamente o sequenciador</li> <li>Validar MVP com cliente</li> <li>Cliente validou o MVP</li> <li>Valida\u00e7\u00e3o de uma nova logo baseada em um gato de estima\u00e7\u00e3o do Cliente com o conceitos de gato de schr\u00f6dinger</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_23_11_24/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>Insirir epicos de mvp</li> <li>Come\u00e7ar a historias de usu\u00e1rio</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_23_11_24/#pendencias","title":"Pend\u00eancias","text":"<ul> <li>Avalia\u00e7\u00e3o do Professor Hilmer</li> <li>Deploy</li> <li>Finalizar os dojos</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_29_10_24/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"Atas/ata_reuniao_29_10_24/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 0.1 30/10/24 Cria\u00e7\u00e3o do documento Dylan Portela Cavalcante 0.2 07/11/24 Edi\u00e7\u00e3o do documento Dylan Portela Cavalcante"},{"location":"Atas/ata_reuniao_29_10_24/#introducao-ao-lean-inception","title":"Introdu\u00e7\u00e3o ao Lean Inception","text":"<ul> <li>Data: 29/10/2024</li> <li>Local: Remoto (Teams)</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_29_10_24/#resumo-geral-da-reuniao","title":"Resumo geral da Reuni\u00e3o","text":"<p>O estudante de EPS, Gabriel Mariano da Silva, apresentou conceitos importantes do livro Lean Inception, de Pablo Caroli, introduzindo a tabela no Figma que ser\u00e1 utilizada no projeto para a produ\u00e7\u00e3o de um MVP (Minimum Viable Product). A partir da explana\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, foi discutido acerca da organiza\u00e7\u00e3o geral do grupo: dia de reuni\u00f5es, import\u00e2ncias dos dojos e material de estudo. Tamb\u00e9m foi refor\u00e7ada a import\u00e2ncia das primeiras semanas para a concep\u00e7\u00e3o ideal do produto e seus requerimentos b\u00e1sicos, visto que a concep\u00e7\u00e3o errada dos requerimentos do Product Owner  afeta negativamente todo o desenvolvimento do projeto.  </p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_29_10_24/#topicos-discutidos","title":"T\u00f3picos Discutidos:","text":""},{"location":"Atas/ata_reuniao_29_10_24/#lean-inception-e-introducao-a-tabela-do-projeto-no-figma","title":"Lean Inception e introdu\u00e7\u00e3o a tabela do projeto no Figma.","text":"<p>Foi falado sobre o livro \"Lean Inception\", de Pablo Caroli, e o processo estruturado para a cria\u00e7\u00e3o de um MVP (Minimum Viable Product), focado em alinhar equipes e entregar o produto mais enxuto poss\u00edvel para valida\u00e7\u00e3o inicial. Foi tamb\u00e9m apresentada a tabela MVP usada para a concep\u00e7\u00e3o do projeto, com aten\u00e7\u00e3o aos conceitos de Kick-off (momento inicial da Lean Inception em que todos os membros se re\u00fanem para entender o contexto, alinhar expectativas e objetivos do produto) e a vis\u00e3o do produto (\u00e9 e n\u00e3o \u00e9, faz e n\u00e3o faz).</p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_29_10_24/#agenda-organizacao-geral-do-grupo","title":"Agenda: Organiza\u00e7\u00e3o geral do grupo.","text":"<p>Ap\u00f3s a explana\u00e7\u00e3o te\u00f3rica, o grupo trocou ideias e d\u00favidas a respeito da jornada do projeto. Foi requerida a realiza\u00e7\u00e3o de mais dojos e material de estudos, devido \u00e0 mudan\u00e7a estrutural do produto (p\u00e1gina web para software mobile) ap\u00f3s o entendimento dos requerimentos do Product Owner. As primeiras semanas continuaram reservadas para o desenvolvimento de habilidades t\u00e9cnicas dos membros da turma de MDS, que ser\u00e3o constantemente monitoradas a partir do Quadro de Conhecimentos: planilha feita pelo membro de EPS, Gabriel Mariano, com o intuito de verificar a curva de aprendizado no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_29_10_24/#ideias-propostas","title":"Ideias propostas:","text":"<ul> <li> <p>Foi proposto a organiza\u00e7\u00e3o semanal sobre o que os estudantes de MDS deveriam estudar ou fazer por meio do ZenHub. Tamb\u00e9m foi discutido sobre o compartilhamento pr\u00e9vio sobre o que cada reuni\u00e3o futura iria tratar.</p> </li> <li> <p>Foi proposto utilizar a vis\u00e3o final de produto, do projeto de 2024.1, como uma das vis\u00f5es gerais concebidas atrav\u00e9s dos grupos. Com isso, poderia-se produzir outro produto que se adapte melhor com as condi\u00e7\u00f5es propostas pelo Product Owner, levando em conta suas frustra\u00e7\u00f5es com a \u00faltima vers\u00e3o lan\u00e7ada.</p> </li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_29_10_24/#pendencias","title":"Pend\u00eancias","text":"<ul> <li>Marcar outros dojos e reuni\u00f5es com a equ\u00edpe;</li> <li>Conceber a etapa de vis\u00e3o do produto (\u00e9 e n\u00e3o \u00e9, faz e n\u00e3o faz) com o Product Owner.</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_30_10_24/","title":"Ata de Reuni\u00e3o","text":""},{"location":"Atas/ata_reuniao_30_10_24/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 0.1 30/10/24 Cria\u00e7\u00e3o do documento Eduardo Colli"},{"location":"Atas/ata_reuniao_30_10_24/#apresentacao-das-atividades","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o das atividades","text":"<ul> <li>Data: 30/10/2024</li> <li>Local: Remoto (Teams)</li> <li>Presentes:   Daniel Nascimento   Danilo Ribeiro   Eduardo Colli   Gabriel Oliveira   Gabriel Silva   Isabella Choukaira   Joao Souza   Joao Maciel   Marina Galdi   Ricardo Rodrigues   Yasmin Nascimento</li> <li>Ausentes:</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_30_10_24/#objetivo-da-reuniao","title":"Objetivo da Reuni\u00e3o","text":"<p>apresenta\u00e7\u00e3o das atividades do Lean Inception, buscando executar o Kick Off, a Vis\u00e3o do Produto, o \u00c9/N\u00e3o \u00c9/Faz/N\u00e3o Faz e os Objetivos do Produto.</p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_30_10_24/#topicos-discutidos","title":"T\u00f3picos Discutidos","text":"<p>T\u00f3picos sobre o projeto como funcionar somente online ou online e offline, ideia do produto, intuitivo, integra\u00e7\u00e3o com inteligencia artificial, diversidade de conte\u00fados com diferentes \u00e1reas de conhecimento. Realizamos vis\u00e3o do produto, \u00c9/N\u00e3o \u00c9/Faz/N\u00e3o Faz.</p>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_30_10_24/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>???;</li> <li>etc...</li> </ul>"},{"location":"Atas/ata_reuniao_30_10_24/#pendencias","title":"Pend\u00eancias","text":"<ul> <li>Concluir as atividades pendentes da reuni\u00e3o por fora;</li> <li>etc...</li> </ul>"},{"location":"Lean_Inception/E_nao_e/","title":"\u00c9/n\u00e3o \u00e9 - Faz/n\u00e3o faz","text":""},{"location":"Lean_Inception/E_nao_e/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento visa registrar as defini\u00e7\u00f5es do que produto \u00e9 e n\u00e3o \u00e9, al\u00e9m de o que ele deve ou n\u00e3o fazer. Isso foi definido pelas pessoas interessadas no projeto para o semestre 2024/2</p>"},{"location":"Lean_Inception/E_nao_e/#2-descricao","title":"2. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fim de desenvolver a vis\u00e3o de produto, seguiu-se o formato proposto pelo Caroli, que busca responder as 4 perguntas a baixo:</p> <pre><code>O que o produto \u00e9?\n\nO que o produto n\u00e3o \u00e9?\n\nO que o produto faz?\n\nO que o produto n\u00e3o faz?\n</code></pre>"},{"location":"Lean_Inception/E_nao_e/#3-documento","title":"3. Documento","text":""},{"location":"Lean_Inception/E_nao_e/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"Lean_Inception/E_nao_e/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Altera\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 1.0.0 08/12/24 Cria\u00e7\u00e3o Andr\u00e9 Corr\u00eaa e Gabriel Mariano"},{"location":"Lean_Inception/Vis_prod/","title":"Vis\u00e3o do produto","text":""},{"location":"Lean_Inception/Vis_prod/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento visa registrar a vis\u00e3o do produto definida pelas pessoas interessadas no projeto para o semestre 2024/2</p>"},{"location":"Lean_Inception/Vis_prod/#2-descricao","title":"2. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fim de desenvolver a vis\u00e3o de produto, seguiu-se o template proposto pelo Caroli, segue principais perguntas a serem respondidas:</p> <pre><code>Para [cliente final]\n\nCujo [problema que precisa ser resolvido]\n\nO [nome do produto], \u00e9 um [categoria do produto]\n\nQue [benef\u00edcio chave, raz\u00e3o para adquiri-lo].\n\nDiferentemente da [alternativa da concorr\u00eancia],\n\nO nosso produto [diferen\u00e7a chave].\n</code></pre>"},{"location":"Lean_Inception/Vis_prod/#3-documento","title":"3. Documento","text":""},{"location":"Lean_Inception/Vis_prod/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"Lean_Inception/Vis_prod/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Altera\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 1.0.0 08/12/24 Cria\u00e7\u00e3o Andr\u00e9 Corr\u00eaa e Gabriel Mariano"},{"location":"Lean_Inception/brainstorm/","title":"Brainstorm de funcionalidades","text":""},{"location":"Lean_Inception/brainstorm/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento visa registrar o brainstorm de funcionalidades para o produto. Isso foi realizado pelas pessoas interessadas no projeto para o semestre 2024/2</p>"},{"location":"Lean_Inception/brainstorm/#2-descricao","title":"2. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fim de realizar o brainstorm de funcionalidades, seguiu-se o formato proposto pelo Caroli, que visa elencar funcionalidades do projeto e depois agrupar essas funcionalidades em conjuntos coerentes.</p>"},{"location":"Lean_Inception/brainstorm/#3-documento","title":"3. Documento","text":""},{"location":"Lean_Inception/brainstorm/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"Lean_Inception/brainstorm/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Altera\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 1.0.0 08/12/24 Cria\u00e7\u00e3o Andr\u00e9 Corr\u00eaa e Gabriel Mariano"},{"location":"Lean_Inception/canvas_mvp/","title":"Canvas MVP","text":""},{"location":"Lean_Inception/canvas_mvp/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento visa registrar o Canvas MVP proposto para o semestre vigente. Isso foi definido pelas pessoas interessadas no projeto para o semestre 2024/2</p>"},{"location":"Lean_Inception/canvas_mvp/#2-descricao","title":"2. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fim de desenvolver o canvas MVP, seguiu-se o formato proposto pelo Caroli, que agrupa os principais artefatos produzidos pela Lean Inception em um canvas unificado, al\u00e9m de informa\u00e7\u00f5es relativas a m\u00e9tricas, datas e custos.</p> <p>Maiores detalhamentos podem ser vistos nas p\u00e1ginas dedicadas a cada artefato (ex. custos, cronograma, riscos...)</p>"},{"location":"Lean_Inception/canvas_mvp/#3-documento","title":"3. Documento","text":""},{"location":"Lean_Inception/canvas_mvp/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"Lean_Inception/canvas_mvp/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Altera\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 1.0.0 08/12/24 Cria\u00e7\u00e3o Andr\u00e9 Corr\u00eaa e Gabriel Mariano"},{"location":"Lean_Inception/jornada/","title":"Jornada de usu\u00e1rios","text":""},{"location":"Lean_Inception/jornada/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento visa registrar as defini\u00e7\u00f5es de Jornadas de usu\u00e1rio para as personas criadas. Isso foi definido pelas pessoas interessadas no projeto para o semestre 2024/2</p>"},{"location":"Lean_Inception/jornada/#2-descricao","title":"2. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fim de desenvolver as jornadas de usu\u00e1rio, seguiu-se o formato proposto pelo Caroli, que visa mostrar aonde o sistema proposto entraria no dia a dia dos usu\u00e1rios. Foram descritas 5 jornadas, uma para cada persona</p>"},{"location":"Lean_Inception/jornada/#3-documento","title":"3. Documento","text":""},{"location":"Lean_Inception/jornada/#jornada-1-professor-alberto","title":"Jornada 1 - professor Alberto","text":""},{"location":"Lean_Inception/jornada/#jornada-2-pedro","title":"Jornada 2 - Pedro","text":""},{"location":"Lean_Inception/jornada/#jornada-3-valentina","title":"Jornada 3 - Valentina","text":""},{"location":"Lean_Inception/jornada/#jornada-4-professor-roberto","title":"Jornada 4 - professor Roberto","text":""},{"location":"Lean_Inception/jornada/#jornada-5-fernanda","title":"Jornada 5 - Fernanda","text":""},{"location":"Lean_Inception/jornada/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"Lean_Inception/jornada/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Altera\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 1.0.0 08/12/24 Cria\u00e7\u00e3o Andr\u00e9 Corr\u00eaa e Gabriel Mariano"},{"location":"Lean_Inception/obj_prod/","title":"Objetivos do produto","text":""},{"location":"Lean_Inception/obj_prod/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento visa registrar as defini\u00e7\u00f5es de quais s\u00e3o os objetivos do produto. Isso foi definido pelas pessoas interessadas no projeto para o semestre 2024/2</p>"},{"location":"Lean_Inception/obj_prod/#2-descricao","title":"2. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fim de desenvolver os objetivos do produto, seguiu-se o formato proposto pelo Caroli, agrupar os principais objetivos do produto em conjuntos, esses que mostram o entendimento da equipe quanto ao projeto</p>"},{"location":"Lean_Inception/obj_prod/#3-documento","title":"3. Documento","text":""},{"location":"Lean_Inception/obj_prod/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"Lean_Inception/obj_prod/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Altera\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 1.0.0 08/12/24 Cria\u00e7\u00e3o Andr\u00e9 Corr\u00eaa e Gabriel Mariano"},{"location":"Lean_Inception/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"Lean_Inception/personas/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento visa registrar as defini\u00e7\u00f5es de quais s\u00e3o as personas que representam os usu\u00e1rios do sistema. Isso foi definido pelas pessoas interessadas no projeto para o semestre 2024/2</p>"},{"location":"Lean_Inception/personas/#2-descricao","title":"2. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fim de desenvolver os objetivos do produto, seguiu-se o formato proposto pelo Caroli e foram elencadas um total de 5 personas</p>"},{"location":"Lean_Inception/personas/#3-documento","title":"3. Documento","text":""},{"location":"Lean_Inception/personas/#persona-1-professor-alberto","title":"Persona 1 - professor Alberto","text":""},{"location":"Lean_Inception/personas/#persona-2-pedro","title":"Persona 2 - Pedro","text":""},{"location":"Lean_Inception/personas/#persona-3-valentina","title":"Persona 3 - Valentina","text":""},{"location":"Lean_Inception/personas/#persona-4-professor-roberto","title":"Persona 4 - professor Roberto","text":""},{"location":"Lean_Inception/personas/#persona-5-fernanda","title":"Persona 5 - Fernanda","text":""},{"location":"Lean_Inception/personas/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"Lean_Inception/personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Altera\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 1.0.0 08/12/24 Cria\u00e7\u00e3o Andr\u00e9 Corr\u00eaa e Gabriel Mariano"},{"location":"Lean_Inception/rev_tec/","title":"Revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cio e de UX","text":""},{"location":"Lean_Inception/rev_tec/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento visa registrar a revis\u00e3o t\u00e9cnica de neg\u00f3cio e de UX realizada. Isso foi definido pelas pessoas interessadas no projeto para o semestre 2024/2</p>"},{"location":"Lean_Inception/rev_tec/#2-descricao","title":"2. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fim de realizar a revis\u00e3o t\u00e9cnica de neg\u00f3cio e de UX, seguiu-se o formato proposto pelo Caroli, na qual tinhamos de avaliar as funcionalidades propostas em quanto a alguns fatores, sendo eles: </p> <ul> <li>Esfor\u00e7o necess\u00e1rio para desenvolvimento</li> <li>Valor de neg\u00f3cio</li> <li>Relev\u00e2ncia para a experi\u00eancia do usu\u00e1rio</li> <li>O quanto a equipe sabe o que deve ser feito</li> <li>O quanto a equipe sabe como deve ser feito</li> </ul> <p>Al\u00e9m disso, foi realizada uma estimativa do tempo necess\u00e1rio para realizar cada tipo de atividade</p>"},{"location":"Lean_Inception/rev_tec/#3-documento","title":"3. Documento","text":""},{"location":"Lean_Inception/rev_tec/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"Lean_Inception/rev_tec/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Altera\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 1.0.0 08/12/24 Cria\u00e7\u00e3o Andr\u00e9 Corr\u00eaa e Gabriel Mariano"},{"location":"Lean_Inception/sequencia/","title":"Sequenciador de atividades","text":""},{"location":"Lean_Inception/sequencia/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento visa registrar o sequenciador de atividades proposto para o projeto. Isso foi definido pelas pessoas interessadas no projeto para o semestre 2024/2</p>"},{"location":"Lean_Inception/sequencia/#2-descricao","title":"2. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fim de desenvolver o sequenciador, seguiu-se o formato proposto pelo Caroli, que prop\u00f5e algumas regras que devem ser seguidas para montar as ondas:</p> <ol> <li>Uma onda pode conter no m\u00e1ximo tr\u00eas, cart\u00f5es.           </li> <li>Uma onda n\u00e3o pode conter mais de uma cart\u00e3o vermelho.</li> <li>Uma onda n\u00e3o pode conter tr\u00eas cart\u00f5es somente amarelos ou vermelho.</li> <li>A soma de esfor\u00e7o dos cart\u00f5es n\u00e3o pode ultrapassar cinco Es.</li> <li>A soma de valor dos cart\u00f5es n\u00e3o pode ser menos de quatro $s e quatro cora\u00e7\u00f5es.</li> <li>Se um cart\u00e3o depende de outro, esse outro deve estar em alguma onda anterior.</li> </ol>"},{"location":"Lean_Inception/sequencia/#3-documento","title":"3. Documento","text":""},{"location":"Lean_Inception/sequencia/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Lean Inception - Como alinhar pessoas e construir o produto certo. Paulo Caroli.</p>"},{"location":"Lean_Inception/sequencia/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Altera\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 1.0.0 08/12/24 Cria\u00e7\u00e3o Andr\u00e9 Corr\u00eaa e Gabriel Mariano"},{"location":"equipe/gestao_de_conhecimentos/","title":"Gest\u00e3o de Conhecimentos","text":""},{"location":"equipe/gestao_de_conhecimentos/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 1.0 02/12/24 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Mariano e Andr\u00e9 Corr\u00eaa 1.1 08/12/24 Adi\u00e7\u00e3o da planilha 3 Andr\u00e9 Corr\u00eaa e Gabriel Mariano 1.2 19/12/24 Adiciona a Quarta Coleta Gabriel Mariano <p>Tabela 1: Versionamento</p>"},{"location":"equipe/gestao_de_conhecimentos/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Dada a natureza do projeto a ser desenvolvido, faz-se de fundamental import\u00e2ncia que os membros do mesmo desenvolvam conhecimentos t\u00e9cnicos alinhados ao stack utilizado. Deste modo, s\u00e3o propostos momentos de transfer\u00eancia de conhecimento entre os membros (doj\u00f4s) associados ao acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o dos membros ao longo do projeto. Para tal, s\u00e3o preenchidas com valores variando entre 0 (indicando pouco ou nenhum conhecimento) e 10 (indicando dom\u00ednio no assunto) tabelas com diversas tecnologias e habilidades dispostas.</p> <p>As tabelas de conhecimento preenchidas ao longo do semestre podem ser encontradas abaixo:</p>"},{"location":"equipe/gestao_de_conhecimentos/#primeira-coleta-18102024","title":"Primeira Coleta (18/10/2024)","text":"<p>Figura 1: Planilha de Conhecimentos de 18/10/2024</p>"},{"location":"equipe/gestao_de_conhecimentos/#segunda-coleta-07112024","title":"Segunda Coleta (07/11/2024)","text":"<p>Figura 2: Planilha de Conhecimentos de 07/11/2024</p>"},{"location":"equipe/gestao_de_conhecimentos/#terceira-coleta-28112024","title":"Terceira Coleta (28/11/2024)","text":"<p>Figura 3: Planilha de Conhecimentos de 28/11/2024</p>"},{"location":"equipe/gestao_de_conhecimentos/#quarta-coleta-18122024","title":"Quarta Coleta (18/12/2024)","text":"<p>Figura 4: Planilha de Conhecimentos de 18/12/2024</p> <p>Para ver todas as planilhas pode-se acessar o seguinte link</p>"},{"location":"equipe/gestao_de_pareamento/","title":"Gest\u00e3o de Pareamentos","text":""},{"location":"equipe/gestao_de_pareamento/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 1.0 02/12/24 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Mariano e Andr\u00e9 Corr\u00eaa 1.1 08/12/24 Adi\u00e7\u00e3o de pareamento para US03 Gabriel Mariano e Andr\u00e9 Corr\u00eaa 1.2 19/12/24 Atualiza\u00e7\u00e3o da tabela de pareamentos Gabriel Mariano <p>Tabela 1: Versionamento</p>"},{"location":"equipe/gestao_de_pareamento/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>De modo a promover a integra\u00e7\u00e3o entre a equipe e permitir o desenvolvimento colaborativo, buscamos estabelecer pares de desenvolvimento para as atividades a serem realizadas ao longo do projeto. Antes do pareamento, foram levantados pontos como a disposi\u00e7\u00e3o do hardware para a execu\u00e7\u00e3o das ferramentas necess\u00e1rias e a necessidade de descentraliza\u00e7\u00e3o dos membros com maior dom\u00ednio t\u00e9cnico, de modo que os pareamentos promovam o aprendizado para todos.</p> <p>Abaixo, a disposi\u00e7\u00e3o dos pareamentos ao longo do projeto:</p>"},{"location":"equipe/gestao_de_pareamento/#pareamentos","title":"Pareamentos","text":"User Story (U.S.) Objetivo Geral da U.S. Objetivo Espec\u00edfico Squad ou Pareamento US01 Realizar Autentica\u00e7\u00e3o Realizar Login Danilo Melo e Jo\u00e3o Filipe US01 Realizar Autentica\u00e7\u00e3o Realizar Login com Outras Plataformas Danilo Melo e Jo\u00e3o Filipe US01 Realizar Autentica\u00e7\u00e3o Onboarding da Aplica\u00e7\u00e3o Yasmin e Dylan US01 Realizar Autentica\u00e7\u00e3o Autentica\u00e7\u00e3o com Biometria Gabriel Costa US01 Realizar Autentica\u00e7\u00e3o Uso de Refresh Token para Manter Login Yasmin e Dylan <p>Tabela 2: Pareamentos da US01</p> User Story (U.S.) Objetivo Geral da U.S. Objetivo Espec\u00edfico Squad ou Pareamento US02 Gerenciar Usu\u00e1rio Criar Usu\u00e1rio Isabella e Marina US02 Gerenciar Usu\u00e1rio Editar Usu\u00e1rio Gabriel Mariano, Ricardo, Daniel e Eduardo US02 Gerenciar Usu\u00e1rio Tela de Perfil Ricardo, Daniel e Eduardo <p>Tabela 3: Pareamentos da US02</p> User Story (U.S.) Objetivo Geral da U.S. Objetivo Espec\u00edfico Squad ou Pareamento US03 Recuperar Conta Recupera\u00e7\u00e3o e Redefini\u00e7\u00e3o Marina e Isabella US03 Recuperar Conta Configurar E-mail de Redefini\u00e7\u00e3o Gabriel Mariano <p>Tabela 4: Pareamentos da US03</p>"},{"location":"equipe/planejamento_de_comunicacao/","title":"Planejamento de Comunica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"equipe/planejamento_de_comunicacao/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 1.0 02/12/24 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Mariano e Andr\u00e9 Corr\u00eaa 1.1 08/12/24 Adi\u00e7\u00e3o do Link para o When2Meet Gabriel Mariano e Andr\u00e9 Corr\u00eaa <p>Tabela 1: Versionamento</p>"},{"location":"equipe/planejamento_de_comunicacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Tendo em mente a relev\u00e2ncia da comunica\u00e7\u00e3o no sucesso de um projeto colaborativo, foram definidos ambientes, momentos e objetivos para a comunica\u00e7\u00e3o interna e externa da equipe. Deste modo, este documento almeja apresentar tais caracter\u00edsticas do plano de comunica\u00e7\u00e3o da equipe.</p>"},{"location":"equipe/planejamento_de_comunicacao/#ambientes-e-objetivos","title":"Ambientes e Objetivos","text":"<p>Foram definidos ambientes (virtuais e presenciais) para a comunica\u00e7\u00e3o da equipe, conforme pode ser visto na tabela abaixo:</p> Ferramenta Ambiente Escopo Objetivo WhatsApp Virtual Interno e Externo Comunica\u00e7\u00e3o interna entre os membros da equipe de desenvolvimento [EPS + MDS] e eventual comunica\u00e7\u00e3o externa com o P.O. (em casos pontuais, com autoriza\u00e7\u00e3o do mesmo) Discord Virtual Interno e Externo Comunica\u00e7\u00e3o interna entre os membros da equipe de desenvolvimento [EPS + MDS], o docente e comunica\u00e7\u00e3o externa oficial com o P.O. Microsoft Teams Virtual Interno e Externo Comunica\u00e7\u00e3o interna entre os membros da equipe de desenvolvimento [EPS + MDS], o docente e comunica\u00e7\u00e3o externa oficial com o P.O. ZenHub Virtual Interno Comunica\u00e7\u00e3o interna entre os membros da equipe de desenvolvimento [EPS + MDS]. GitHub Virtual Interno Comunica\u00e7\u00e3o interna entre os membros da equipe de desenvolvimento [EPS + MDS]. - Presencial Interno Comunica\u00e7\u00e3o interna pontual entre os membros da equipe de desenvolvimento [EPS + MDS]. <p>Tabela 2: Ferramentas, Ambientes, Escopos e Objetivos de Comunica\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"equipe/planejamento_de_comunicacao/#momentos","title":"Momentos","text":"<p>Para al\u00e9m da defini\u00e7\u00e3o de ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o interna e externa da equipe, tamb\u00e9m foram definidos momentos para tais. Para isso, foi inicialmente definida uma planilha de disponibilidade para todos os membros da equipe atrav\u00e9s da ferramenta When2Meet.</p>"},{"location":"equipe/planejamento_de_comunicacao/#disponibilidade","title":"Disponibilidade","text":"<p>A planilha abaixo pode ser encontrada com mais detalhes quanto a disposi\u00e7\u00e3o individual dos membros da equipe na ferramenta When2Meet.</p> <p></p> <p>Figura 1: Planilha de Disponibilidade</p>"},{"location":"equipe/planejamento_de_comunicacao/#momentos-definidos","title":"Momentos Definidos","text":"Momentos (Dura\u00e7\u00e3o Estimada) Ambiente Ferramentas Participantes Objetivo Ter\u00e7as-feiras \u00e0s 21:00 (1h) Virtual Microsoft Teams Membros da Equipe de Desenvolvimento [EPS + MDS] Sprint Review, Sprint Retrospective e Sprint Planning. Ter\u00e7as-feiras \u00e0s 15:50 (10m) Presencial - Membros da Equipe de Desenvolvimento [EPS + MDS] Alinhamento presencial (StandUp). Quartas-feiras \u00e0s 20:00 (1h) Virtual Microsoft Teams Membros da Equipe de Desenvolvimento [EPS + MDS], P.O. e Docente Alinhamento com o P.O.: apresenta\u00e7\u00e3o de resultados e verifica\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento posterior. S\u00e1bados \u00e0s 15:00 (2h) Virtual Microsoft Teams ou Discord Membros da Equipe de Desenvolvimento [EPS + MDS] Reuni\u00e3o T\u00e9cnica da Equipe: Doj\u00f4s, D\u00favidas e Desenvolvimento. <p>Tabela 3: Momentos Definidos</p>"},{"location":"equipe/planejamento_de_comunicacao/#comunicacao-instantanea","title":"Comunica\u00e7\u00e3o Instant\u00e2nea","text":"<p>Para a comunica\u00e7\u00e3o instant\u00e2nea entre a equipe, s\u00e3o usadas as ferramentas WhatsApp (menos formal), ZenHub e GitHub (voltadas \u00e0s quest\u00f5es associadas ao desenvolvimento do projeto).</p>"},{"location":"guias/IDV/","title":"Guia de Identidade Visual","text":""},{"location":"guias/IDV/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Altera\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 1.0.0 08/12/24 Cria\u00e7\u00e3o Andr\u00e9 Corr\u00eaa, Gabriel Costa e Gabriel Mariano"},{"location":"guias/IDV/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento visa apresentar o guia de identidade visual desenvolvido pela equipe.</p>"},{"location":"guias/IDV/#2-descricao","title":"2. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>O guia de identidade visual busca trazer diretivas de cores, fontes, formatos para o desenvolvimento das aplica\u00e7\u00f5es. tal guia foi desenvolvido no ambiente figma e foi validado e aprovado pelo cliente.</p>"},{"location":"guias/IDV/#3-documento","title":"3. Documento","text":""},{"location":"guias/IDV/#4-prototipos","title":"4. Prot\u00f3tipos","text":"<p>Al\u00e9m disso, tamb\u00e9m est\u00e3o sendo desenvolvidos prot\u00f3tipos para apoiarem o desenvolvimento dos sistemas, todos os prot\u00f3tipos s\u00e3o validos pelo cliente antes de serem levados para a produ\u00e7\u00e3o.</p> <p>O guia e prot\u00f3tipos podem ser encontrados na integra em: Figma</p>"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/","title":"Guia de Contribui\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 0.1 09/11/24 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Mariano e Andr\u00e9 Corr\u00eaa 0.2 10/11/24 Defini\u00e7\u00e3o das pol\u00edticas Gabriel Mariano 0.3 20/11/24 Altera nomenclatura proposta para branches Gabriel Mariano 0.4 02/12/24 Adiciona template para User Stories Gabriel Mariano 0.5 16/01/25 Adiciona templates para BUGs e ENHANCEMENTs Andr\u00e9 Corr\u00eaa e Gabriel Mariano <p>Tabela 1: Versionamento</p>"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Dada a natureza colaborativa do desenvolvimento do presente projeto Open Source, este artefato visa estabelecer padr\u00f5es e crit\u00e9rios de colabora\u00e7\u00e3o com o mesmo. O respeito \u00e0s mesmas resultar\u00e1 em um processo de desenvolvimento mais linear, menos suscet\u00edvel a erros e mais organizado, para al\u00e9m de permitir a rastreabilidade dos recursos e artefatos desenvolvidos.</p>"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#politicas","title":"Pol\u00edticas","text":""},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#issues","title":"Issues","text":"<p>A cria\u00e7\u00e3o de issues do projeto se dar\u00e1 atrav\u00e9s da plataforma ZenHub associada aos reposit\u00f3rios. Para tal, os membros respons\u00e1veis pelo projeto devem criar issues para cada atividade a ser realizada, de modo a seguir os princ\u00edpios abaixo estabelecidos:</p> <ul> <li>O objetivo de cada issue criada deve ser \u00fanico e \"at\u00f4mico\". Para atividades com maior escopo e objetivo, recomenda-se a cria\u00e7\u00e3o de \u00e9picos.</li> <li>Cada issue deve ter ao menos um assignee estabelecido. Este(s) se responsabilizar\u00e1 pela execu\u00e7\u00e3o da mesma, ainda que de forma colaborativa.</li> <li>O t\u00edtulo estabelecido para a issue deve ser simples e descritivo, visando apresentar de forma clara e sucinta o que deve ser feito.</li> <li>Em caso de atividades mais complexas, pode-se adicionar uma descri\u00e7\u00e3o nos coment\u00e1rios da issue para esclarecer o que deve ser feito.</li> <li>Devem ser definidas labels relacionadas com o objetivo/escopo da issue.</li> <li>Em havendo, deve ser estabelecido o milestone para o qual a issue se relaciona.</li> <li>Ao longo do desenvolvimento da atividade da issue, recomenda-se que os respons\u00e1veis comentem com rela\u00e7\u00e3o ao seu desenvolvimento nos coment\u00e1rios da issue, buscando esclarecer o que est\u00e1 sendo feito, dificuldades e eventuais pend\u00eancias.</li> <li>Cada issue dever\u00e1 ter um estimate estabelecido, preferencialmente via planning poker, onde um conjunto de membros (como a equipe geral respons\u00e1vel pela mesma para atividades mais espec\u00edficas, ou ent\u00e3o todos os membros do projeto para atividades de maior relev\u00e2ncia) dever\u00e1 estimar, atrav\u00e9s de uma pontua\u00e7\u00e3o definida com base na sequ\u00eancia de Fibonacci, o \"esfor\u00e7o envolvido\" na atividade. Alguns dos crit\u00e9rios para a escolha da pontua\u00e7\u00e3o s\u00e3o melhor definidos abaixo.</li> </ul>"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#pontuacao","title":"Pontua\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os crit\u00e9rios para a defini\u00e7\u00e3o da pontua\u00e7\u00e3o da issue se basearam no artigo Story Point Estimation and Planning Poker. Abaixo, os mesmos:</p> Pontua\u00e7\u00e3o Crit\u00e9rio geral (Esfor\u00e7o) 01 Atividade trivial, breve, de baixo esfor\u00e7o 02 Atividade b\u00e1sica, de curta dura\u00e7\u00e3o, com algum esfor\u00e7o 03 Atividade simples, dura\u00e7\u00e3o razo\u00e1vel, exigindo certo esfor\u00e7o 05 Atividade razo\u00e1vel, dura\u00e7\u00e3o um pouco maior, exigindo maior esfor\u00e7o 08 Atividade complexa, de grande dura\u00e7\u00e3o, exigindo muito esfor\u00e7o 13+ Atividade dif\u00edcil, com alta dura\u00e7\u00e3o e alta exig\u00eancia de esfor\u00e7o. Pode-se considerar uma eventual divis\u00e3o da atividade. <p>Tabela 2: Crit\u00e9rios de Pontua\u00e7\u00e3o do Planning Poker</p>"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#user-stories","title":"User Stories","text":"<p>Conforme apresentado por Cohn (2004), hist\u00f3rias de usu\u00e1rio visam apresentar uma funcionalidade dotada de valor de neg\u00f3cio aos interessados. Com tal objetivo em vista, estas devem ser apresentadas de modo intelig\u00edvel aos interessados, permitindo assim uma avalia\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias pelos mesmos.</p> <p>Tendo em mente a corrente organiza\u00e7\u00e3o da estrutura de ger\u00eancia do trabalho pelo ZenHub em paralelo ao GitHub, prop\u00f5e-se o uso do seguinte template para a documenta\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, ao fim de atender a ideia geral anteriormente proposta:</p> <pre><code>&lt;!---USXX - Descri\u00e7\u00e3o da US--&gt;\n\n## **Descri\u00e7\u00e3o**\n\n\"Eu, como [PAPEL DE USU\u00c1RIO], desejo [REALIZAR ALGO COM O SISTEMA] para que [OBJETIVO FINAL DA HIST\u00d3RIA]\"\n\n## **Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o:**\n\n- [] **Crit\u00e9rio de Aceita\u00e7\u00e3o 01**: &lt;descrever crit\u00e9rio&gt;;\n- [] **Crit\u00e9rio de Aceita\u00e7\u00e3o N**: &lt;descrever crit\u00e9rio&gt;;\n\n## **Tarefas:**\n\n- [] **Tarefa 01:** &lt;descrever tarefa&gt;;\n- [] **Tarefa N:** &lt;descrever tarefa&gt;;\n\n## **Prot\u00f3tipo:**\n\n&lt;!--- Aqui, podem ser adicionadas as imagens das telas do prot\u00f3tipo relacionadas \u00e0 hist\u00f3ria em quest\u00e3o--&gt;\n\nO prot\u00f3tipo pode ser encontrado em: &lt;link_para_o_prot\u00f3tipo&gt;\n</code></pre>"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#bugs","title":"BUGs","text":"<p>Visando padronizar a documenta\u00e7\u00e3o de bugs ao longo do desenvolvimento do projeto, \u00e9 proposto o uso de um template para tal. O template a ser adotado neste projeto para o registro de bugs no Zenhub (em paralelo ao Github) pode ser visto abaixo:</p> <pre><code>&lt;!---[BUG] - T\u00edtulo Descritivo do BUG--&gt;\n\n## **Descri\u00e7\u00e3o**\n\nEsta se\u00e7\u00e3o visa apresentar, em linhas gerais, o *bug* encontrado no projeto, em qualquer servi\u00e7o ou estrutura onde este ocorra.\n\n## **Como Reproduzir?**\n\nNesta se\u00e7\u00e3o, busca-se apresentar um passo a passo de como reproduzir o *bug*. Preferencialmente, s\u00e3o apresentados *prints* e comandos que exemplifiquem este processo.\n\n## **Demais Informa\u00e7\u00f5es**\n\nAdicionalmente, esta se\u00e7\u00e3o pode ser utilizada para apresentar quaisquer informa\u00e7\u00f5es que possam ser \u00fateis no entendimento do *bug* em quest\u00e3o, podendo tratar at\u00e9 mesmo de propostas de solu\u00e7\u00e3o, caso estas sejam de conhecimento do(a) autor(a).\n</code></pre>"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#enhancements","title":"ENHANCEMENTs","text":"<p>Seguindo a mesma motiva\u00e7\u00e3o posta anteriormente para os bugs e user stories, nesta se\u00e7\u00e3o \u00e9 proposto o uso de um template para padronizar a cria\u00e7\u00e3o de enhancements (i.e., melhorias) no projeto, o qual pode ser encontrado abaixo:</p> <pre><code>&lt;!---[ENHANCEMENT] - T\u00edtulo Descritivo da Melhoria--&gt;\n\n## **Descri\u00e7\u00e3o**\n\nEsta se\u00e7\u00e3o visa apresentar a melhoria a ser executada no projeto, descrevendo onde esta ser\u00e1 executada, como ser\u00e1 executada e qual o objetivo desejado. Aqui, podem ser apresentados *prints*, *snippets* de c\u00f3digo ou at\u00e9 mesmo *links* para refer\u00eancias externas que exemplifiquem a melhoria proposta.\n\n## **Demais Informa\u00e7\u00f5es**\n\nAdicionalmente, esta se\u00e7\u00e3o pode ser utilizada para apresentar quaisquer informa\u00e7\u00f5es que possam ser \u00fateis no entendimento da melhoria proposta.\n</code></pre>"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#branching","title":"Branching","text":"<p>O fluxo de branching dos reposit\u00f3rios de desenvolvimento seguir\u00e1, em um escopo maior, algumas das ideias estabelecidas no GitFlow e, de maneira mais definida, o fluxo estabelecido nos Guias de Contribui\u00e7\u00e3o da equipe do semestre anterior deste projeto.</p> <p>Para tal, s\u00e3o estabelecidas as seguintes branches:</p> Branch Objetivo Nomenclatura da Branch main Abriga o c\u00f3digo de produ\u00e7\u00e3o do projeto, isto \u00e9, a vers\u00e3o mais est\u00e1vel e com garantia de funcionamento do mesmo. Todo o conte\u00fado a ser adicionado nesta deve originar apenas de Pull Requests a partir da branch de qa. main qa Abriga o c\u00f3digo do projeto em fase de testes e garantia da qualidade. O conte\u00fado a ser adicionado nesta pode ser proveniente de pull requests a partir das branches dev ou fix (para corre\u00e7\u00f5es mais pontuais e/ou urgentes). qa dev Branch destinada ao c\u00f3digo em desenvolvimento. Pode n\u00e3o ser necessariamente est\u00e1vel. O conte\u00fado a ser adicionado nesta deve ser proveniente de pull requests a partir das branches dev feat Branch destinada ao desenvolvimento de funcionalidades. Devem ser associadas ao desenvolvimento de alguma funcionalidade, seguindo o proposto pela issue da respectiva funcionalidade. Nesta, podem ser adicionados commits diretamente. Esta deve se originar necessariamente a partir da branch dev e devem ser mescladas \u00e0 mesma. feat#n\u00famero-da-issue/nome-da-issue fix Branch destinada \u00e0 corre\u00e7\u00e3o de problemas. Devem ser associadas \u00e0 uma issue de corre\u00e7\u00e3o/fix. Nesta, tamb\u00e9m podem ser adicionados commits diretamente. Esta deve se originar a partir das branches dev ou qa, sendo mescladas \u00e0 branch de origem. fix#n\u00famero-da-issue/nome-da-issue doc Branch destinada \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o. Devem ser associadas \u00e0 uma issue de documenta\u00e7\u00e3o. Nesta, tamb\u00e9m podem ser adicionados commits diretamente. doc#n\u00famero-da-issue/nome-da-issue <p>Tabela 3: Detalhamento das branches</p>"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#commiting","title":"Commiting","text":"<p>A pol\u00edtica de commiting ser\u00e1 inspirada no proposto pelo Conventional Commits. Abaixo, um detalhamento da mesma:</p>"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#estrutura","title":"Estrutura","text":"<p>Os commits devem seguir a estrutura abaixo:</p> <pre><code>&lt;tipo&gt;(#numero-da-issue): &lt;breve descri\u00e7\u00e3o do conte\u00fado do *commit*&gt;\n\n[eventuais coment\u00e1rios, se necess\u00e1rio]\n\n[eventuais coautores, caso existam]\nCo-authored-by: handle_coautor &lt;email_do_coautor@dominio.com&gt;\n</code></pre> <p>Seguindo a possibilidade de refer\u00eancia \u00e0 issues em diferentes reposit\u00f3rios (conforme apresentada AQUI), uma alternativa para a realiza\u00e7\u00e3o de commits pode ser vista abaixo:</p> <pre><code>&lt;tipo&gt;(fga-eps-mds/2024.2-ARANDU-DOC#numero-da-issue): &lt;breve descri\u00e7\u00e3o do conte\u00fado do *commit*&gt;\n\n[eventuais coment\u00e1rios, se necess\u00e1rio]\n\n[eventuais coautores, caso existam]\nCo-authored-by: handle_coautor &lt;email_do_coautor@dominio.com&gt;\n</code></pre>"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#tipos","title":"Tipos","text":"<p>Os poss\u00edveis tipos para os commits s\u00e3o:</p> Tipo Objetivo feat Adiciona algum recurso/funcionalidade ao c\u00f3digo/projeto. fix Corrige algum recurso/funcionalidade do c\u00f3digo/projeto. docs Adiciona algum artefato \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o. chore Atividade corriqueira, cotidiana, simples. style Adiciona algum componente de estiliza\u00e7\u00e3o ao projeto. ref Refatora algum recurso/funcionalidade do c\u00f3digo/projeto. test Adiciona algum teste ao c\u00f3digo/projeto. ci Adiciona algum recurso de CI ao projeto. Outros Caso o commit n\u00e3o se adeque \u00e0 nenhum dos tipos supracitados, recomenda-se que tal situa\u00e7\u00e3o seja informada aos respons\u00e1veis pelo projeto para que este guia seja incrementado. Para al\u00e9m, recomenda-se o uso de algum dos tipos citados no reposit\u00f3rio do @commitlint/config-conventional ou na documenta\u00e7\u00e3o do Conventional Commits que por ventura se adeque ao tipo do commit. <p>Tabela 4: Detalhamento dos tipos de commit</p>"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#recomendacoes","title":"Recomenda\u00e7\u00f5es","text":"<p>Abaixo, algumas recomenda\u00e7\u00f5es pertinentes para a realiza\u00e7\u00e3o dos commits:</p> <ul> <li>O t\u00edtulo dos commits deve ser sucinto e auto-explicativo. Preferencialmente em portugu\u00eas e definindo o que foi realizado naquele commit (exemplo: docs(#00): adiciona nova ata de reuni\u00e3o).</li> <li>Commits devem ser at\u00f4micos, isto \u00e9, deve conter as altera\u00e7\u00f5es relativas a apenas uma funcionalidade/artefato em espec\u00edfico.</li> </ul>"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#pull-requests","title":"Pull Requests","text":"<p>Os pull requests ser\u00e3o utilizados para mesclar branches dos reposit\u00f3rios. Estes devem seguir o fluxo de branching especificado anteriormente. Todos os pull requests devem ser revisados por membro alheio ao conte\u00fado desenvolvido que consta nas modifica\u00e7\u00f5es introduzidas pelo pull request em quest\u00e3o.</p> <p>A estrutura descritiva dos pull requests ser\u00e1 baseado no template espeficicado pela equipe do projeto no semestre anterior, conforme consta no Guia de Contribui\u00e7\u00e3o dos mesmos, para al\u00e9m do conte\u00fado descrito no artigo GitHub pull request template.</p>"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#template","title":"Template","text":""},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#titulo","title":"T\u00edtulo","text":"<pre><code>[TIPO] T\u00edtulo descritivo com o conte\u00fado adicionado ou modificado (#numero-da-issue)\n</code></pre> <p>Ou, alternativamente:</p> <pre><code>[TIPO] T\u00edtulo descritivo com o conte\u00fado adicionado ou modificado (fga-eps-mds/2024.2-ARANDU-DOC#numero-da-issue)\n</code></pre> <p>Destaca-se que o tipo segue, majoritariamente, a tabela abaixo:</p> Tipo Objetivo FEATURE Adiciona/Modifica alguma feature. FIX Corrige algum recurso/funcionalidade do c\u00f3digo/projeto. DOCS Adiciona/Modifica algum artefato de documenta\u00e7\u00e3o. CHORE Adiciona alguma mudan\u00e7a corriqueira, cotidiana, simples. STYLE Adiciona/Modifica algum componente de estiliza\u00e7\u00e3o . REFACTOR Refatora algum recurso/funcionalidade do c\u00f3digo/projeto. TEST Adiciona/Modifica algum teste do c\u00f3digo/projeto. CI Adiciona/Modifica algum recurso de CI no projeto. Outros Caso o pull request n\u00e3o se adeque \u00e0 nenhum dos tipos supracitados, recomenda-se que tal situa\u00e7\u00e3o seja informada aos respons\u00e1veis pelo projeto para que este guia seja incrementado. <p>Tabela 5: Detalhamento dos tipos de pull request</p>"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#descricao-do-pull-request","title":"Descri\u00e7\u00e3o do Pull Request","text":"<pre><code># Descri\u00e7\u00e3o\n\nEste *pull request* adiciona/modifica [...], conforme previsto na *issue* fga-eps-mds/2024.2-ARANDU-DOC#numero-da-issue.\n</code></pre>"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#revisao-das-alteracoes-introduzidas","title":"Revis\u00e3o das Altera\u00e7\u00f5es Introduzidas","text":"<pre><code># Revis\u00e3o\n\n- [x] Descri\u00e7\u00e3o de uma das altera\u00e7\u00f5es introduzidas;\n- [x] Descri\u00e7\u00e3o de outra das altera\u00e7\u00f5es introduzidas;\n- [x] ...\n</code></pre>"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#checklist","title":"Checklist","text":"<pre><code># Checklist\n\n- [x] O conte\u00fado adicionado nesse PR segue o c\u00f3digo de conduta do projeto;\n- [x] Foram seguidos os padr\u00f5es estabelecidos no guia de contribui\u00e7\u00e3o;\n- [x] O conte\u00fado adicionado foi devidamente testado;\n- [x] O conte\u00fado do PR foi revisado por membro alheio ao mesmo;\n- [x] O conte\u00fado deste PR foi devidamente identado, comentado e documentado;\n- [x] Para conte\u00fados de documenta\u00e7\u00e3o, foi adicionada tabela de versionamento aos artefatos.\n</code></pre>"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#exemplo","title":"Exemplo","text":"<pre><code>[DOCS] Adiciona Guia de Contribui\u00e7\u00e3o ao Projeto (fga-eps-mds/2024.2-ARANDU-DOC#22)\n\n# Descri\u00e7\u00e3o\n\nEste *pull request* adiciona o guia de contribui\u00e7\u00e3o ao projeto, incluindo as pol\u00edticas de *issues*, *branching*, *commiting* e *pull request*, para al\u00e9m do c\u00f3digo de conduta do mesmo, conforme previsto na *issue* fga-eps-mds/2024.2-ARANDU-DOC#22.\n\n# Revis\u00e3o\n\n- [x] O **c\u00f3digo de conduta** foi adicionado com o nome devido, no lugar devido;\n- [x] Foi criado o arquivo do guia de contribui\u00e7\u00e3o com o nome devido, no lugar devido;\n- [x] O guia de contribui\u00e7\u00e3o apresenta pol\u00edtica de *issues* v\u00e1lida;\n- [x] O guia de contribui\u00e7\u00e3o apresenta pol\u00edtica de *branching* v\u00e1lida;\n- [x] O guia de contribui\u00e7\u00e3o apresenta pol\u00edtica de *commiting* v\u00e1lida;\n- [x] O guia de contribui\u00e7\u00e3o apresenta pol\u00edtica de *pull requests* v\u00e1lida;\n\n# Checklist\n\n- [x] O conte\u00fado adicionado nesse PR segue o c\u00f3digo de conduta do projeto;\n- [x] Foram seguidos os padr\u00f5es estabelecidos no guia de contribui\u00e7\u00e3o;\n- [x] O conte\u00fado adicionado foi devidamente testado;\n- [x] O conte\u00fado do PR foi revisado por membro alheio ao mesmo;\n- [x] O conte\u00fado deste PR foi devidamente identado, comentado e documentado;\n- [x] Para conte\u00fados de documenta\u00e7\u00e3o, foi adicionada tabela de versionamento aos artefatos.\n</code></pre>"},{"location":"guias/guia_de_contribuicao/#fontes-de-pesquisa-e-referencias","title":"Fontes de Pesquisa e Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>Reposit\u00f3rio: A-Disciplina-MDS-EPS</li> <li>Contributor Covenant</li> <li>Conventional Commits</li> <li>Reposit\u00f3rio: commitlint</li> <li>Guia de Contribui\u00e7\u00e3o - GEROcuidado (2024.1)</li> <li>Pol\u00edticas do Reposit\u00f3rio - Ac\u00e1cia (2019.2)</li> <li>Guia de Contribui\u00e7\u00e3o - CALCULUS (2024.1)</li> <li>T\u00f3pico no StackOverFlow: Link to the issue number on GitHub within a commit message</li> <li>GitHub Blog: Closing Issues Across Repositories</li> <li>GitHub Blog: Issues 2.0: The Next Generation</li> <li>Git branching strategy diagrams</li> <li>A successful Git branching model por Vincent Driessen</li> <li>Planning Poker: A melhor maneira de estimar qualquer atividade</li> <li>Story Point Estimation and Planning Poker por Fatih YAZICI</li> <li>GitHub pull request template por Arthur Coudouy</li> <li>COHN, Mike. User Stories Applied: for agile software development. Boston: Addison-Wesley Professional, 2004. 304 p.</li> </ul>"},{"location":"projeto/agile_evm/","title":"AgileEVM (Earned Value Management)","text":""},{"location":"projeto/agile_evm/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 0.1 19/12/24 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Mariano <p>Tabela 1: Versionamento</p>"},{"location":"projeto/agile_evm/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Sulaiman, Barton e Blackburn (2006) apresentam o AgileEVM enquanto um m\u00e9todo adaptado a partir do m\u00e9todo EVM (Earned Value Management) que visa avaliar o Return on Investment (ROI) relacionado com a vis\u00e3o do produto.</p> <p>Deste modo, este artefato objetiva instanciar o AgileEVM no contexto do atual projeto.</p>"},{"location":"projeto/agile_evm/#evm","title":"EVM","text":"<p>Ainda segundo Sulaiman, Barton e Blackburn (2006), h\u00e1 a defini\u00e7\u00e3o de termos espec\u00edficos para algumas das vari\u00e1veis que comp\u00f5em o AgileEVM. Todos estes s\u00e3o apresentados (atrav\u00e9s de f\u00f3rmulas) na Planilha de Custos e EVM e melhor descritos no artigo AgileEVM - Earned Value Management in Scrum Projects.</p> <p>Abaixo, s\u00e3o apresentadas a planilha com a descri\u00e7\u00e3o das vari\u00e1veis de custo do projeto e, em aba distinta, o AgileEVM instanciado.</p>"},{"location":"projeto/agile_evm/#fontes","title":"Fontes","text":"<p>SULAIMAN, Tamara; BARTON, Brent; BLACKBURN, Thomas. AgileEVM - Earned Value Management in Scrum Projects. IEEE, AGILE Conference, 2006.</p> <p>2024.1 - CALCULUS. EVM. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2024.1-CALCULUS-DOC/organizacoes/EVM/.</p> <p>2024.1 - SENTINELA. EVM. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2024.1-SENTINELA-DOC/gestao/evm/.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/","title":"Documenta\u00e7\u00e3o de Arquitetura","text":""},{"location":"projeto/arquitetura/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 0.1 09/12/24 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Mariano 1.0 09/12/24 atualiza\u00e7\u00e3o do documento Andr\u00e9 Corr\u00eaa 2.0 20/12/24 atualiza\u00e7\u00e3o do documento Andr\u00e9 Corr\u00eaa <p>Tabela 1: Versionamento</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>A documenta\u00e7\u00e3o de arquitetura visa apresentar uma vis\u00e3o t\u00e9cnica da estutura organizacional do produto de software a ser desenvolvido, apresentando elementos como o stack da aplica\u00e7\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os, a estrutura da camada de persist\u00eancia, os endpoints definidos e tamb\u00e9m instru\u00e7\u00f5es para a execu\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#stack","title":"Stack","text":"<p>Foram definidas as seguintes tecnologias para o projeto:</p> Tecnologia Servi\u00e7o (s) Objetivo NestJs UserService e StudioMaker Back-End do Sistema NextJs FrontEnd Front-End do Sistema Flutter APP Aplicativo M\u00f3vel Swagger UserService e StudioMaker Documenta\u00e7\u00e3o das Rotas do Back-End Docker UserService, StudioMaker e FrontEnd Conteineriza\u00e7\u00e3o da Aplica\u00e7\u00e3o <p>Tabela 2: Stack do Sistema</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#representacao-arquitetural","title":"Representa\u00e7\u00e3o Arquitetural","text":""},{"location":"projeto/arquitetura/#diagrama-de-relacoes","title":"Diagrama de Rela\u00e7\u00f5es","text":"<p>Autor: Calculus Team 2024.1</p> <p>A arquitetura de microsservi\u00e7os adotada no Arandu segue uma abordagem onde a aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 composta por servi\u00e7os menores, implementados de forma independente e com baixo acoplamento. Esses servi\u00e7os, organizados por dom\u00ednios de neg\u00f3cios, comunicam-se entre si, principalmente por meio de APIs. Essa arquitetura promove um desenvolvimento mais \u00e1gil e facilita a escalabilidade da aplica\u00e7\u00e3o. Cada microsservi\u00e7o possui sua pr\u00f3pria base de dados independente, assegurando isolamento e robustez.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#servicos","title":"Servi\u00e7os","text":""},{"location":"projeto/arquitetura/#user-service","title":"User Service","text":"<p>O User Service \u00e9 respons\u00e1vel pela gest\u00e3o completa dos usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o. Suas funcionalidades incluem registro, autentica\u00e7\u00e3o, atualiza\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es, gerenciamento de permiss\u00f5es e controle de acesso, garantindo uma experi\u00eancia segura e personalizada para cada usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#studio-maker-service","title":"Studio Maker Service","text":"<p>O Studio Maker Service \u00e9 respons\u00e1vel pela cria\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de conte\u00fado na plataforma. Esse servi\u00e7o lida com todas as funcionalidades necess\u00e1rias para que os usu\u00e1rios autenticados possam criar, editar e organizar conte\u00fados de forma eficiente, permitindo uma gest\u00e3o eficaz do material disponibilizado na plataforma.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#front-end","title":"Front-end","text":"<p>O Front-end \u00e9 respons\u00e1vel pela interface visual do usu\u00e1rio com o sistema de forma WEB, permitindo toda a intera\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, como visualiza\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de dados.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#app","title":"APP","text":"<p>O APP \u00e9 respons\u00e1vel pela interface visual do usu\u00e1rio com o sistema de forma mobile, permitindo toda a intera\u00e7\u00e3o necess\u00e1ria, como visualiza\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de dados.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#visao-logica","title":"Vis\u00e3o L\u00f3gica","text":""},{"location":"projeto/arquitetura/#diagrama-de-pacotes","title":"Diagrama de Pacotes","text":""},{"location":"projeto/arquitetura/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Diagrama de Pacotes organiza as classes do projeto em grupos l\u00f3gicos chamados pacotes, oferecendo uma vis\u00e3o de alto n\u00edvel especialmente \u00fatil em sistemas complexos. No Arandu, seguimos uma arquitetura de microsservi\u00e7os, onde o pacote principal representa o sistema. Dentro dele, a camada de front-end realiza requisi\u00e7\u00f5es que s\u00e3o processadas pela camada de back-end, composta pelos microsservi\u00e7os principais: User Service, Studio Maker Service e Gamification Service, que interagem com os bancos de dados para armazenamento e recupera\u00e7\u00e3o de dados.</p> <p>Autor: Calculus Team 2024.1</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#diagrama-de-implantacao","title":"Diagrama de Implanta\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Diagrama de Implanta\u00e7\u00e3o oferece uma vis\u00e3o detalhada de como os componentes do sistema Arandu est\u00e3o distribu\u00eddos em diferentes m\u00e1quinas ou servidores dentro da infraestrutura de TI. Ele demonstra como os servi\u00e7os s\u00e3o implantados em cont\u00eaineres, como a comunica\u00e7\u00e3o ocorre entre eles e como os dados s\u00e3o armazenados e acessados.</p> <p>No Arandu, a implanta\u00e7\u00e3o \u00e9 realizada com o aux\u00edlio de cont\u00eaineres Docker, orquestrados pelo Kubernetes. Esta abordagem garante que cada servi\u00e7o, como o User Service e o Studio Maker Service, possa ser escalado de forma independente, mantendo a alta disponibilidade e efici\u00eancia operacional. Al\u00e9m disso, o Kubernetes gerencia a distribui\u00e7\u00e3o de cargas de trabalho e proporciona resili\u00eancia, assegurando que os servi\u00e7os permane\u00e7am acess\u00edveis mesmo em caso de falhas.</p> <p>Autor: Calculus Team 2024.1</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#diagrama-de-arquitetura","title":"Diagrama de Arquitetura","text":"<p>O Diagrama de Arquitetura mostra a estrutura planejada do projeto Arandu, enfatizando a arquitetura de microsservi\u00e7os. Ele destaca a individualiza\u00e7\u00e3o dos bancos de dados NoSQL para cada servi\u00e7o, o que garante maior robustez e organiza\u00e7\u00e3o. Cada microsservi\u00e7o opera de forma independente, permitindo escalabilidade e flexibilidade no desenvolvimento e na manuten\u00e7\u00e3o do sistema. A comunica\u00e7\u00e3o entre os microsservi\u00e7os ocorre diretamente, sem a necessidade de um ponto de entrada centralizado.</p> <p>Autor: Calculus Team 2024.1</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#deploy","title":"Deploy","text":"<p>O deploy da aplica\u00e7\u00e3o foi realizado na plataforma Render e pode ser encontrado NESSE LINK.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#documentacao-anterior","title":"Documenta\u00e7\u00e3o Anterior","text":"<p>Por se tratar de um sistema legado de outra equipe de desenvolvimento, grande parte da documenta\u00e7\u00e3o de arquitetura foi reaproveitada do semestre anterior e pode ser encontrada em sua originalidade na Documenta\u00e7\u00e3o de Arquitetura do Projeto Calculus 2024-1.</p>"},{"location":"projeto/arquitetura/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] EQUIPE ALECTRION 2022-2. Documento de Arquitetura. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-Alectrion-DOC/#/./Documentos/arquitetura. [2] SOARES, Jo\u00e3o Pedro; ESTANISLAU, Matheus. Documento de Arquitetura. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-1-Alectrion-DOC/documentation/Documentos/documento-arquitetura.html.</p>"},{"location":"projeto/custos/","title":"Planejamento de custos","text":""},{"location":"projeto/custos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Altera\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 1.1.0 08/12/24 Cria\u00e7\u00e3o Andr\u00e9 Corr\u00eaa e Gabriel Mariano"},{"location":"projeto/custos/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento visa apresentar o planejamento de custos do projeto, fazendo a liga\u00e7\u00e3o entre as planilhas din\u00e2micas e uma explica\u00e7\u00e3o te\u00f3rica de como foi feito esse planejamento.</p>"},{"location":"projeto/custos/#2-descricao","title":"2. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para c\u00e1lculo do custo foi necess\u00e1rio dividir essa \u00e1rea em 3 sub\u00e1reas, sendo elas: pessoas, equipamento e infraestrutura, tal m\u00e9todo de c\u00e1lculo \u00e9 explicitado abaixo:</p>"},{"location":"projeto/custos/#pessoas","title":"Pessoas","text":"<p>Para calcular o custo por pessoa, foi realizado uma estimativa de custo-hora para cara participante da equipe, para isso, utilizamos como base o valor m\u00e9dio que a UnB recebeu por aluno no ano de 2018 e corrigimos a infla\u00e7\u00e3o para o m\u00eas de outubro de 2024.</p> <p>Al\u00e9m disso, foi realizada uma m\u00e9dia de quantos cr\u00e9ditos um aluno presta por semestre, todos esses c\u00e1lculos est\u00e3o explicitados na planilha de custos.</p>"},{"location":"projeto/custos/#equipamento","title":"Equipamento","text":"<p>Para o c\u00e1lculo de custo em equipamentos, foi considerado o custo adquirir equipamentos para a equipe de desenvolvimento, por exemplo, computadores e fones para reuni\u00f5es.</p> <p>Foi cotado tamb\u00e9m um computador mac para que possa ser desenvolvido um sistema para diferentes sistemas.</p> <p>Para maior detalhamento, vide planilha na integra.</p>"},{"location":"projeto/custos/#infraestrutura","title":"Infraestrutura","text":"<p>Para o estimar o custo de infraestrutura, foram considerados o consumo de agua, energia e internet na regi\u00e3o de Bras\u00edlia - DF</p> <p>os valores de base podem ser encontrados na planilha abaixo.</p>"},{"location":"projeto/custos/#3-documento","title":"3. Documento","text":"<p>Link para acessar a planilha</p>"},{"location":"projeto/estrutura_analitica/","title":"Estrutura Anal\u00edtica do Projeto","text":""},{"location":"projeto/estrutura_analitica/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 0.1 09/12/24 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Mariano <p>Tabela 1: Versionamento</p>"},{"location":"projeto/estrutura_analitica/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>A Estrutura Anal\u00edtica do Projeto (EAP ou WBS) visa apresentar de forma direta e simples os componentes entreg\u00e1veis necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"projeto/estrutura_analitica/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Estrutura Anal\u00edtica do Projeto relativa ao ARANDU (2024.2) pode ser encontrada NESSE LINK ou em componente abaixo:</p>"},{"location":"projeto/metodologias_e_ferramentas/","title":"Metodologias e Ferramentas","text":""},{"location":"projeto/metodologias_e_ferramentas/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 0.1 18/12/24 Cria\u00e7\u00e3o do documento e defini\u00e7\u00e3o do Scrum Gabriel Mariano e Andr\u00e9 Corr\u00eaa 0.2 19/12/24 Defini\u00e7\u00e3o das demais metodologias e das ferramentas Gabriel Mariano <p>Tabela 1: Versionamento</p>"},{"location":"projeto/metodologias_e_ferramentas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Ao decorrer do projeto, \u00e9 proposto o uso de diversas metodologias \u00e1geis em prol da organiza\u00e7\u00e3o, efici\u00eancia e adaptabilidade do desenvolvimento. Deste modo, este artefato visa documentar as principais metodologias utilizadas no projeto, para al\u00e9m das principais ferramentas utilizadas neste.</p>"},{"location":"projeto/metodologias_e_ferramentas/#metodologias-frameworks-e-workshops","title":"Metodologias, Frameworks e Workshops","text":""},{"location":"projeto/metodologias_e_ferramentas/#scrum","title":"Scrum","text":"<p>Conforme proposto por Schwaber e Sutherland (2020), o Scrum \u00e9 um framework que visa guiar o desenvolvimento de maneira adapt\u00e1vel, incremental e colaborativa. O Scrum se baseia fundamentalmente em um conjunto de pap\u00e9is e ritos.</p> <p>Dentre os papeis, o Scrum cita o Product Owner (P.O.), o Scrum Master (S.M.) e o Scrum Team, sendo o P.O. pela forma\u00e7\u00e3o do backlog, o S.M. o respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o dos ritos e o S.T. a equipe respons\u00e1vel pela execu\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o das atividades que geram valor ao projeto.</p> <p>Dentre os ritos, pode-se citar a Sprint Planning (onde h\u00e1 a constru\u00e7\u00e3o do backlog da sprint e uma defini\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis), a Sprint Review (onde h\u00e1 uma revis\u00e3o - ou inspe\u00e7\u00e3o - geral dos artefatos entregues) e a Sprint Retrospective (onde h\u00e1 uma discuss\u00e3o geral de fatores positivos, negativos e poss\u00edveis melhorias com base na sprint passada).</p> <p>No contexto do projeto, buscamos realizar todos os ritos supracitados nas sprints ao decorrer do projeto, para al\u00e9m de reuni\u00f5es presenciais (standups) em dias pr\u00e9-definidos, sendo geralmente no intervalo entre as aulas da presente disciplina. Com rela\u00e7\u00e3o aos pap\u00e9is, h\u00e1 uma divis\u00e3o \"natural\" seguindo algumas das propostas da disciplina, com a defini\u00e7\u00e3o de um P.O., a defini\u00e7\u00e3o de um Scrum Master respons\u00e1vel pelos ritos e a consequente defini\u00e7\u00e3o de um Scrum Team.</p>"},{"location":"projeto/metodologias_e_ferramentas/#extreme-programming-xp","title":"Extreme Programming (XP)","text":"<p>Voltada para o desenvolvimento de software, o Extreme Programming (XP) - criado por Kent Beck nos anos 90 - \u00e9, aliado \u00e0s outras metodologias, um importante framework que auxiliar\u00e1 no desenvolvimento do projeto. Atrav\u00e9s do estabelecimento de boas pr\u00e1ticas e princ\u00edpios, o XP nos permite o desenvolvimento de um bom produto de software de maneira adapt\u00e1vel e c\u00edclica.</p> <p>No contexto do atual projeto, s\u00e3o utilizadas pr\u00e1ticas como o Pair Programming, o desenvolvimento iterativo com valida\u00e7\u00e3o do cliente, o estabelecimento de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio validadas pelo P.O. e h\u00e1 constante valida\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos. Como pode ser visto no Planejamento de Comunica\u00e7\u00e3o, tamb\u00e9m h\u00e1 uma valoriza\u00e7\u00e3o da comunica\u00e7\u00e3o, um dos valores propostos pelo XP.</p>"},{"location":"projeto/metodologias_e_ferramentas/#kanban","title":"Kanban","text":"<p>Surgindo no meio industrial do Jap\u00e3o na d\u00e9cada de 40, o Kanban \u00e9 um m\u00e9todo comumente utilizado em paralelo \u00e0 outras metodologias \u00e1geis em prol da defini\u00e7\u00e3o de um fluxo linear de trabalho, facilitando a organiza\u00e7\u00e3o, acompanhamento e visualiza\u00e7\u00e3o do mesmo. O Kanban se baseia em um quadro composto por raias e cart\u00f5es, onde cada cart\u00e3o representa uma tarefa a ser executada, sendo alocado em uma raia que, por sua vez, representa o \"estado atual\" da atividade em quest\u00e3o. Uma estrutura b\u00e1sica de raias \u00e9 composta por: \"A fazer\", \"Em andamento\" e \"Conclu\u00eddo\".</p> <p>Em nosso projeto, o Kanban \u00e9 aplicado atrav\u00e9s da ferramenta ZenHub, a qual ser\u00e1 melhor detalhada na se\u00e7\u00e3o de \"Ferramentas\".</p>"},{"location":"projeto/metodologias_e_ferramentas/#lean-inception","title":"Lean Inception","text":"<p>O Lean Inception \u00e9 um workshop definido por Caroli (2018, p. 16) como \"uma sequ\u00eancia de atividades para a cria\u00e7\u00e3o de produtos de forma enxuta fortemente influenciadas por Design Thinking e Lean Startup\". Em nosso contexto, o workshop Lean Inception, seguindo a abordagem proposta por Caroli (2018) e dando continuidade \u00e0 vis\u00e3o de produto proposta pela equipe do semestre anterior, foi de fundamental relev\u00e2ncia para a evolu\u00e7\u00e3o e defini\u00e7\u00e3o de nossa vis\u00e3o de produto, obtendo como resultado a defini\u00e7\u00e3o de nosso Minimum Viable Product (MVP).</p> <p>Todas as etapas do workshop realizado pela equipe est\u00e3o documentados nos artefatos da aba \"Lean Inception\".</p>"},{"location":"projeto/metodologias_e_ferramentas/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"<p>Para a evolu\u00e7\u00e3o do projeto, s\u00e3o utilizadas diversas ferramentas com fins espec\u00edficos ou n\u00e3o. Abaixo, s\u00e3o listadas algumas dessas em conjunto com sua(s) finalidade(s). As ferramentas utilizadas para a comunica\u00e7\u00e3o do grupo est\u00e3o listadas no Planejamento de Comunica\u00e7\u00e3o.</p> Ferramenta Objetivo Visual Studio Code Editor de c\u00f3digo, utilizado para o desenvolvimento de software. Neovim Editor de texto/c\u00f3digo CLI baseado em Vim. Android Studio Ambiente de Desenvolvimento Integrado para aplica\u00e7\u00f5es mobile. Compat\u00edvel com o Flutter. Mongo Atlas Plataforma cloud para o uso do banco de dados Mongo. Render Plataforma cloud para o deploy dos microservi\u00e7os. MongoDB Compass Ferramenta GUI desktop para acesso ao banco de dados Mongo. Insomnia (ou Postman) Ferramentas para, dentre outras funcionalidades, envio de requisi\u00e7\u00f5es HTTP para os microservi\u00e7os. Docker Plataforma para a conteineriza\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es. Usada juntamente com a ferramenta Docker-Compose, cujo objetivo \u00e9 realizar a \"orquestra\u00e7\u00e3o\" dos conteineres. Zenhub Plataforma para a gest\u00e3o de projetos capaz de se integrar ao GitHub. Conta com um quadro Kanban para o acompanhamento das hist\u00f3rias (e demais atividades) desenvolvidas. Github Plataforma para o armazenamento e gest\u00e3o de reposit\u00f3rios. <p>Tabela 2: Ferramentas</p>"},{"location":"projeto/metodologias_e_ferramentas/#fontes","title":"Fontes","text":"<p>SCHWABER, K.; SUTHERLAND, J. O Guia do Scrum: O Guia Definitivo para o Scrum. Scrum Guides, 2020. Dispon\u00edvel em: https://scrumguides.org/docs/scrumguide/v2020/2020-Scrum-Guide-PortugueseBR-3.0.pdf.</p> <p>LambdaTest. Extreme Programming Tutorial: Comprehensive Guide With Best Practices, por Irshad Ahamed. Dispon\u00edvel em: https://www.lambdatest.com/learning-hub/extreme-programming.</p> <p>Nimble. What Is Extreme Programming (XP)? It's Values, Principles, And Practices, por Marjan Venema (2024). Dispon\u00edvel em: https://www.nimblework.com/agile/extreme-programming-xp/.</p> <p>Atlassian. Kanban: Como a metodologia Kanban \u00e9 aplicada ao desenvolvimento de software. Dispon\u00edvel em: https://www.atlassian.com/br/agile/kanban#:~:text=O%20m%C3%A9todo%20Kanban%20%C3%A9%20uma,e%20transpar%C3%AAncia%20total%20de%20trabalho..</p> <p>CAROLI, Paulo. Lean Inception: como alinhar pessoas e construir o produto certo. Primeira edi\u00e7\u00e3o atualizada. S\u00e3o Paulo: Editora Caroli, 2018.</p>"},{"location":"projeto/planejamento_de_risco/","title":"Planejamento de Risco","text":""},{"location":"projeto/planejamento_de_risco/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 0.1 08/12/24 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Mariano, Andr\u00e9 Corr\u00eaa e Gabriel Costa <p>Tabela 1: Versionamento</p>"},{"location":"projeto/planejamento_de_risco/#objetivos","title":"Objetivos","text":"<p>Riscos s\u00e3o inerentes ao desenvolvimento de software, possuindo diferentes fontes (sejam internas ou externas \u00e0 equipe, por exemplo), graus de previsibilidade e probabilidade e diferentes impactos na execu\u00e7\u00e3o do projeto.</p> <p>Para tal, a partir deste documento, objetiva-se estabelecer crit\u00e9rios para o acompanhamento do risco ao longo do projeto. Para al\u00e9m disso, propo\u1ebd-se o efetivo monitoramento dos mesmos, com atualiza\u00e7\u00e3o constante no per\u00edodo citado.</p>"},{"location":"projeto/planejamento_de_risco/#classificacoes","title":"Classifica\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"projeto/planejamento_de_risco/#quanto-a-fonte","title":"Quanto \u00e0 Fonte","text":"<p>No tocante \u00e0s origens dos riscos do projeto, foram determinadas algumas fontes para tais, conforme pode ser visto abaixo:</p> Fonte Caracter\u00edstica Interno Riscos originados internamente ao projeto, isto \u00e9, no contexto do ambiente de trabalho e comunica\u00e7\u00e3o da equipe. Externo Riscos originados externamente ao projeto que possuem impacto direto ou indireto no mesmo. Gerencial Riscos originados a partir das atividades gerenciais da equipe. T\u00e9cnico Riscos originados a partir de quest\u00f5es t\u00e9cnicas a serem executadas pela equipe. Pessoal Riscos originados a partir da equipe de desenvolvimento do projeto. <p>Tabela 2: Classifica\u00e7\u00e3o dos riscos quanto \u00e0 fonte</p>"},{"location":"projeto/planejamento_de_risco/#quanto-a-probabilidade","title":"Quanto \u00e0 Probabilidade","text":"<p>No tocante \u00e0 probabilidade da ocorr\u00eancia dos riscos do projeto, foram estabelecidos cinco graus a partir da divis\u00e3o das probabilidades em buckets, para al\u00e9m da defini\u00e7\u00e3o de scores para cada n\u00edvel de probabilidade, como pode ser visto abaixo:</p> N\u00edvel de Risco Grau de Probabilidade Score Raro &lt; 0.1 0.1 Improv\u00e1vel 0.1 ~ 0.25 0.2 Moderado 0.25 ~ 0.5 0.4 Prov\u00e1vel 0.5 ~ 0.75 0.6 Quase Certo &gt; 0.75 0.8 <p>Tabela 3: Classifica\u00e7\u00e3o dos riscos quanto \u00e0 probabilidade</p>"},{"location":"projeto/planejamento_de_risco/#quanto-ao-impacto","title":"Quanto ao Impacto","text":"<p>No tocante ao impacto de cada risco no projeto, foram estabelecidos cinco graus de impacto a partir da divis\u00e3o em buckets, para al\u00e9m da defini\u00e7\u00e3o de scores para cada n\u00edvel de impacto, como pode ser visto abaixo:</p> N\u00edvel de Impacto Grau de Impacto Score Quase Nulo &lt; 0.1 0.1 Baixo 0.1 ~ 0.25 0.2 Moderado 0.25 ~ 0.5 0.4 Alto 0.5 ~ 0.75 0.6 Alt\u00edssimo &gt; 0.75 0.8 <p>Tabela 4: Classifica\u00e7\u00e3o dos riscos quanto ao impacto</p>"},{"location":"projeto/planejamento_de_risco/#quanto-ao-score","title":"Quanto ao Score","text":"<p>A partir da defini\u00e7\u00e3o do grau de probabilidade (P) e do n\u00edvel de impacto (I) para cada risco, ser\u00e1 calculado o score (S) de tal risco a partir da multiplica\u00e7\u00e3o dos scores para ambos os fatores, podendo assim obter uma defini\u00e7\u00e3o quantitativa dos riscos para cada sprint.</p> <p>$$ S = P * I $$</p> <p>F\u00f3rmula 1: C\u00e1lculo do Score de Criticidade do Risco</p>"},{"location":"projeto/planejamento_de_risco/#definicao-dos-riscos","title":"Defini\u00e7\u00e3o dos Riscos","text":"<p>A defini\u00e7\u00e3o de riscos foi criada em uma planilha externa, a qual pode ser encontrada NESSE LINK e pode ser vista abaixo:</p>"},{"location":"projeto/planejamento_de_risco/#acompanhamento-dos-riscos","title":"Acompanhamento dos Riscos","text":"<p>Ainda na planilha acima, foram criadas abas para a avalia\u00e7\u00e3o do impacto e probabilidade de cada item de risco citado anteriormente, com o c\u00e1lculo do score de cada um, para al\u00e9m do acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o do risco por sprints em um gr\u00e1fico, como pode ser acessado NESSE LINK ou ent\u00e3o visto abaixo:</p>"},{"location":"projeto/planejamento_de_risco/#plano-de-acao","title":"Plano de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>O plano de a\u00e7\u00e3o para cada risco elicitado tamb\u00e9m se encontra na tabela disponibilizada NESSE LINK e abaixo:</p>"},{"location":"projeto/planejamento_de_risco/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>ROCHA, C.; NERI, H. R. Gest\u00e3o de Portf\u00f3lios e Projetos de Software - Fases ou Grupos de Processo: Planejamento II. Dispon\u00edvel em reposit\u00f3rio do GitHub.</p> <p>JUNCKES, G. D.; MORGADO, P. Ger\u00eancia de riscos em desenvolvimento de software. Dispon\u00edvel em: https://www.devmedia.com.br/gerencia-de-riscos-em-desenvolvimento-de-software/28506.</p> <p>Calculus (2024.1). Estrutura Anal\u00edtica de Riscos. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2024.1-CALCULUS-DOC/planos/planos_riscos/.</p> <p>MeasureSoftGram (2024.1). Plano de Gest\u00e3o de Riscos. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2024.1-MeasureSoftGram-DOC/planejamento/riscos/.</p> <p>Sentinela (2024.1). Riscos do Projeto Sentinela. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2024.1-SENTINELA-DOC/gestao/riscos/.</p>"},{"location":"projeto/qualidade/","title":"Planejamento de qualidade","text":""},{"location":"projeto/qualidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Altera\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 1.0.0 08/12/24 Cria\u00e7\u00e3o Andr\u00e9 Corr\u00eaa e Gabriel Mariano 1.0.0 09/12/24 estrutura\u00e7\u00e3o do documento Andr\u00e9 Corr\u00eaa"},{"location":"projeto/qualidade/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse documento visa apresentar o planejamento de qualidade do projeto, explicando como vai ser acompanhado a qualidade durante o semestre.</p>"},{"location":"projeto/qualidade/#2-descricao","title":"2. Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>O objetivo de ser descrito o planejamento de qualidade \u00e9 para que, desde de o in\u00edcio do desenvolvimento, seja claro o que \u00e9 a qualidade de software e como ela \u00e9 avaliada no contexto do nosso projeto.</p> <p>Para garantir tal qualidade, optou-se por seguir algumas estrat\u00e9gias, dentre elas destacam-se a cria\u00e7\u00e3o de padr\u00f5es (para uma maior coerencia) e coleta de 12 m\u00e9tricas de qualidade, essas que sendo coletadas desde o in\u00edcio mostram a evolu\u00e7\u00e3o do software.</p>"},{"location":"projeto/qualidade/#criacao-de-padroes","title":"Cria\u00e7\u00e3o de padro\u1ebds","text":"<p>Optou-se por criar padro\u1ebds para que haja sempre uma coerencia interna no projeto, isso que auxilia na evolu\u00e7\u00e3o e integra\u00e7\u00e3o com outros servi\u00e7os.</p> <p>os padr\u00f5es v\u00e3o desde nomes de arquivos at\u00e9 a estrutura de requisi\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"projeto/qualidade/#coleta-de-metricas","title":"Coleta de m\u00e9tricas","text":"<p>Para avaliar a qualidade de forma mais quantitativa, est\u00e3o sendo coletadas m\u00e9tricas de qualidade oriundas do Sonarcloud, al\u00e9m de outras 4 m\u00e9tricas vindas do estudo de Q-rapids. essas m\u00e9tricas s\u00e3o coletas a cada merge na branch 'DEV'</p> <p>Para que essas m\u00e9tricas possam ser avaliadas, est\u00e3o sendo utilizados 2 notebooks Jupyter encontrados no reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o deste projeto. Esses notebooks geram gr\u00e1ficos temporais das m\u00e9tricas coletadas, o que ajuda a acompanhar o projeto com uma vis\u00e3o hol\u00edstica.</p>"},{"location":"projeto/qualidade/#validacao-e-verificacao","title":"Valida\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fim de termos garantia do que est\u00e1 sendo realizado, tamb\u00e9m h\u00e1 algumas etapas de verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o, essas que sempre s\u00e3o realizadas com o Cliente, buscando sempre a satisfa\u00e7\u00e3o do mesmo.</p> <p>A cada hist\u00f3ria desenvolvida, ser\u00e1 realizada uma valida\u00e7\u00e3o com um formul\u00e1rio externo para encontrar poss\u00edveis problemas e elogios.</p>"},{"location":"projeto/qualidade/#testes-de-software","title":"Testes de software","text":"<p>Tamb\u00e9m devem ser desenvolvidos diversos testes automatizados de software, para que seja possivel garantir a estabilidade do mesmo com a evolu\u00e7\u00e3o do sistema.</p> <p>Ser\u00e3o desenvolvidos testes unit\u00e1rios que devem cubrir ao menos 90% do c\u00f3digo fonte.</p> <p>Esse documento vai ser evolu\u00eddo com o desenvolvimento do projeto e estrutura\u00e7\u00e3o da equipe.</p>"},{"location":"projeto/vis_dados/","title":"Documenta\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de Dados","text":""},{"location":"projeto/vis_dados/#versionamento","title":"Versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel 1.0 09/12/24 Cria\u00e7\u00e3o do documento Andr\u00e9 Corr\u00eaa <p>Tabela 1: Versionamento</p>"},{"location":"projeto/vis_dados/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>A documenta\u00e7\u00e3o da Vis\u00e3o de dados visa apresentar uma vis\u00e3o t\u00e9cnica da estutura organizacional do produto de software a ser desenvolvido, apresentando elementos como o Modelagem de dados e arquitetura de Dados. </p>"},{"location":"projeto/vis_dados/#documentacao","title":"documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A documenta\u00e7\u00e3o pode ser encontrada na documenta\u00e7\u00e3o do semestre passado: Vis\u00e3o de Dados 2024.1</p>"}]}